<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE articles SYSTEM "FluxXmlClient.dtd">
<articles>
<article>
  <id>k4_8217303</id>
  <create_date>2016-07-08 10:38:00</create_date>
  <display_date>2016-07-21 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Encadrement des loyers : les nouveaux loyers de référence sont connus</title>
  <summary>Les nouveaux loyers de référence applicables dès le 1er août 2016 à la ville de Paris ont été publiés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Applicable aux baux d’habitation conclus depuis le 1er août 2015 à Paris intra-muros, l’encadrement des loyers est destiné à faire baisser le niveau des loyers les plus élevés dans les zones dites « tendues ». Pour que ce dispositif puisse fonctionner, le préfet de la région d’Ile-de-France communique annuellement les différents loyers de référence. Des loyers de référence par quartier qui ont été établis pour chaque type de bien (nombre de pièces, date de construction…) en se basant sur les loyers constatés par l’Observatoire des Loyers de l’Agglomération Parisienne (Olap).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces loyers de référence sont établis avec une limite haute (loyer de référence majoré de 20 %) et une limite basse (loyer de référence minoré de 30 %), fourchette dans laquelle le loyer pourra être librement fixé par le bailleur.</annotation>
            <texteparagraphe>Les nouveaux loyers de référence, applicables dès le 1er août 2016, viennent d’être publiés. Une carte interactive, disponible sur <a href="http://www.referenceloyer.drihl.ile-de-france.developpement-durable.gouv.fr/">www.referidf.com</a>, permet en quelques clics d’identifier le loyer de référence du quartier dans lequel se trouve votre logement.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Remarque :</titreannotation> selon de récentes déclarations de la ministre du Logement et de l’Habitat durable, Emmanuelle Cosse, l’encadrement des loyers sera étendu à la petite couronne parisienne, soit environ 410 communes. Une application du dispositif y est, en effet, prévue fin 2018.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.drihl.ile-de-france.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/recueil-idf-033-2016-06-raa-special-pdf_cle076ba9.pdf">Arrêté préfectoral n° 2016-06-20-001 du 22 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8217303.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8244946</id>
  <create_date>2016-07-13 12:07:00</create_date>
  <display_date>2016-07-20 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Exonération des plus-values professionnelles des libéraux et décompte de la durée d’activité</title>
  <summary>Les plus-values réalisées dans le cadre d’une activité libérale relevant de l’impôt sur le revenu peuvent, à certaines conditions, être exonérées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, un contribuable a été inscrit au barreau le 29 avril 2003 en tant qu’avocat-stagiaire, puis le 6 juillet 2005 au tableau de l’ordre des avocats. Il a effectué son stage, d’avril 2003 à mai 2005, auprès d’une société d’avocats, en qualité de salarié. Puis, il a exercé une activité libérale à titre individuel jusqu’au 30 septembre 2008 avant de rejoindre une société d’exercice libéral à responsabilité limitée (Selarl), dont il est devenu associé et cogérant. Il a cédé à cette société, le 1er octobre 2008, sa clientèle personnelle. À la suite d’une vérification de comptabilité, l’administration fiscale a remis en cause l’exonération d’impôt sur les plus-values dont il a estimé pouvoir bénéficier au titre de cette cession.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Rappelons qu’en principe les plus-values réalisées par les contribuables dans le cadre d’une activité libérale relevant de l’impôt sur le revenu peuvent être, en tout ou partie, exonérées. Le bénéfice de cette exonération est notamment subordonné à la condition que les recettes n’excèdent pas certains seuils et que l’activité ait été exercée à titre professionnel pendant au moins 5 ans. Or la question s’est posée de savoir si la période de stage d’un avocat pouvait être retenue dans le décompte de la durée d’exercice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Non, a répondu le Conseil d’État, car l’avocat-stagiaire, en sa qualité de salarié, n’a pas pu constituer une clientèle personnelle au cours de cette période. Il ne pouvait être regardé comme ayant exercé à titre individuel l’activité, objet de la cession de clientèle, qu’après la fin de son stage. En conséquence, à la date de la cession, le 1er octobre 2008, il ne remplissait pas la condition d’exercice de l’activité cédée pendant au moins 5 ans et ne pouvait bénéficier de l’exonération.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032755420&amp;fastReqId=2025316451&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 23 juin 2016, n° 388969</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Plus-values</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8244946.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8199936</id>
  <create_date>2016-07-05 14:30:00</create_date>
  <display_date>2016-07-19 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Préjudice causé à une exploitation agricole en raison de la présence de déchets sur des parcelles cultivées</title>
  <summary>La présence récurrente de sacs en plastique provenant d’un centre d’enfouissement de déchets sur des parcelles agricoles voisines affectées à la culture de blé et de légumes fait causer un risque à l’exploitant, qui doit être indemnisé, de se voir refuser ses récoltes à la vente.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, les juges ont condamné une société exploitant un centre d’enfouissement de déchets à réparer le préjudice causé à des exploitations agricoles voisines en raison de la présence de déchets provenant de ce centre sur des parcelles cultivées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En effet, selon les juges, la présence récurrente, depuis plus de 10 ans, de déchets (principalement des sacs en plastique transportés par le vent) sur des parcelles agricoles exploitées dans le périmètre de 800 mètres du centre de stockage de déchets, caractérise un trouble anormal de voisinage dès lors que ces terres ont vocation à être affectées à la culture de blé meunier et de légumes destinés à l’alimentation humaine et que cette présence entraîne le risque, pour les agriculteurs concernés, de voir leur production refusée par leurs acheteurs habituels (des industriels de l’agro-alimentaire). L’exploitant du centre d’enfouissement des déchets a donc été condamné à indemniser les agriculteurs pour ce risque, ainsi que pour la perte d’une chance qui en résulte de percevoir le produit de cette vente.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les juges ont estimé que le trouble anormal de voisinage existe même si le centre de stockage de déchets est exploité conformément à la réglementation en vigueur et aux autorisations administratives délivrées à l’exploitant.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="">Cour d’appel d’Amiens, 19 mai 2016, n° 14/00625</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8199936.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8239338</id>
  <create_date>2016-07-19 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-19 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les effets de la déclaration d’insaisissabilité en cas de liquidation judiciaire de l’entrepreneur</title>
  <summary>Un bien immobilier déclaré insaisissable ne peut pas être vendu par le liquidateur lorsque l’entrepreneur est en liquidation judiciaire.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Tout entrepreneur individuel (artisan, commerçant, agriculteur, professionnel libéral...) dispose de la faculté de déclarer insaisissables ses biens fonciers, bâtis ou non bâtis, autres que sa résidence principale, qui ne sont pas affectés à son activité professionnelle. Cette déclaration, souscrite par acte notarié, permet à l’entrepreneur de mettre les biens concernés (résidence secondaire, appartement, terrain...) à l’abri des poursuites de ses créanciers professionnels dont la créance naît postérieurement à sa publication.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> depuis la loi Macron du 6 août 2015, la résidence principale de l’entrepreneur individuel est insaisissable de plein droit par ses créanciers professionnels, plus exactement par ceux dont la créance est née après le 6 août 2015. Auparavant, elle pouvait faire l’objet, à l’instar des autres biens fonciers de l’entrepreneur, d’une déclaration d’insaisissabilité. Dans ce cas, elle est insaisissable par les créanciers dont la créance est née postérieurement à la déclaration.</annotation>
            <texteparagraphe>Lorsque l’entrepreneur connaît des difficultés et est placé en liquidation judiciaire, le liquidateur, auquel la déclaration d’insaisissabilité publiée avant l’ouverture de la procédure de liquidation est opposable, ne peut pas vendre les biens immobiliers objets de la déclaration. Déjà affirmée par le passé, cette règle vient d’être rappelée par les juges. Ces derniers ayant été amenés à préciser que la règle s’applique quand bien même l’un des créanciers auquel la déclaration d’insaisissabilité n’est pas opposable donnerait son accord pour vendre le bien. En l’espèce, il s’agissait d’une banque dont la créance était antérieure à la déclaration d’insaisissabilité.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032313082&amp;fastReqId=197159067&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 22 mars 2016, n° 14-21267</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Entreprise individuelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8239338.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8101058</id>
  <create_date>2016-06-17 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-18 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Qui peut licencier le salarié d’une association ?</title>
  <summary>Le président d’une association peut déléguer son pouvoir de licencier un salarié à condition toutefois que les statuts ou le règlement intérieur l’y autorisent expressément.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le pouvoir de licencier les salariés d’une association appartient à son président, sauf si ses statuts attribuent cette compétence à un autre organe tel le conseil d’administration.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Néanmoins, le président de l’association dispose de la possibilité de déléguer cette prérogative à un collaborateur à condition toutefois que les statuts ou le règlement intérieur l’y autorisent expressément et qu’un acte de délégation mentionne précisément ce transfert de compétence.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, selon la Cour de cassation, le règlement intérieur qui permet au président de déléguer une partie de ses pouvoirs mais qui limite cette délégation « aux actes de gestion courante administrative ou financière, en particulier aux activités opérationnelles, administratives et financières nécessaires à la bonne marche quotidienne » de l’organisme « ainsi qu’aux mesures nécessaires à la préparation des décisions du conseil d’administration, du bureau et du président » ne l’autorise pas à conférer son pouvoir de licencier au directeur général. Le licenciement prononcé par ce dernier en vertu d’une telle délégation a donc été considéré comme sans cause réelle et sérieuse.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Dans les faits :</titreannotation> l’employeur alléguait que le licenciement d’un salarié au sein d’un organisme qui en emploie plusieurs milliers pouvait être regardé comme un acte administratif ordinaire et que le remplacement d’un salarié employé dans un EHPAD était une mesure nécessaire à la bonne marche quotidienne de l’établissement. Un argument qui n’a pas été retenu par la Cour de cassation.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032269809">Cassation sociale, 17 mars 2016, n° 14-18415</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8101058.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8178913</id>
  <create_date>2016-07-18 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-18 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Vers une meilleure reconnaissance du caractère professionnel des maladies psychiques</title>
  <summary>Une procédure adaptée aux affections psychiques est mise en place afin d’améliorer la reconnaissance de leur origine professionnelle.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En 2014, la Caisse primaire d’assurance maladie a reconnu le caractère professionnel de 315 pathologies psychiques. Un chiffre multiplié par cinq depuis 2010 suite à l’adoption de différentes mesures visant à faciliter le traitement de ces demandes.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les dépressions représentent 77 % de ces affections. Viennent ensuite, à quasi part égale, l’anxiété généralisée et les états de stress post-traumatique.</annotation>
            <texteparagraphe>Afin d’améliorer encore leur prise en charge, la loi Rebsamen a inscrit la pathologie psychique dans le code de la Sécurité sociale confirmant ainsi, de manière explicite, qu’une maladie psychique peut être reconnue comme une maladie professionnelle si elle est essentiellement et directement causée par le travail habituel du salarié et si elle entraîne soit son décès, soit une incapacité permanente d’au moins 25 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, un professeur des universités ou un praticien hospitalier spécialisé en psychiatrie peut désormais siéger au sein du comité régional de reconnaissance des maladies professionnelles.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032669434&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-756 du 7 juin 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8178913.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8227062</id>
  <create_date>2016-07-11 10:17:00</create_date>
  <display_date>2016-07-15 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le crédit d’impôt transition énergétique est reconduit pour une année</title>
  <summary>Les particuliers pourront profiter du crédit d’impôt transition énergétique jusqu’au 31 décembre 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Bonne nouvelle pour les particuliers ! Le crédit d’impôt transition énergétique (Cite), qui devait prendre fin au 31 décembre 2016, serait prorogé d’une année. C’est en tout cas ce qu’il ressort des récentes déclarations de la ministre de l’Environnement, Ségolène Royal, et de la ministre du Logement, Emmanuelle Cosse. Une décision dictée notamment par le succès du dispositif (900 000 demandes favorables et 1,5 milliard d’euros investis). La concrétisation de cette annonce devrait alors se faire au sein de la prochaine loi de finances.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Rappelons que les particuliers propriétaires, locataires ou occupants à titre gratuit peuvent bénéficier d’un crédit d’impôt sur le revenu pour certains travaux d’amélioration de la qualité environnementale (matériaux d’isolation thermique des parois opaques ou vitrées, chaudières à haute performance énergétique, équipements de production d’énergie utilisant une source d’énergie renouvelable sauf panneaux photovoltaïques et éoliennes…) réalisés dans leur résidence principale, lorsqu’elle est située en France et achevée depuis plus de 2 ans. Le taux de ce crédit d’impôt est fixé à 30 % et s’applique à toutes les dépenses éligibles. Le montant de ces dernières est toutefois plafonné, par période de 5 années consécutives et pour un même logement, à 8 000 € pour un célibataire et à 16 000 € pour un couple. Ces plafonds étant majorés de 400 € par personne à charge.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8227062.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8185330</id>
  <create_date>2016-07-04 14:27:00</create_date>
  <display_date>2016-07-15 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Procédure devant le conseil de prud’hommes : les nouveautés à connaître</title>
  <summary>Plusieurs changements applicables au 1er août 2016 ont été apportés à la procédure prud’homale.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans le cadre de la réforme de la procédure prud’homale impulsée par la loi Macron, un décret publié en mai dernier modifie notamment les règles liées à l’assistance et la représentation des parties.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, l’employeur et le salarié peuvent dès maintenant se faire représenter devant le conseil de prud’hommes sans pour autant devoir justifier d’un motif légitime, une condition auparavant exigée par le Code du travail. Étant précisé que, comme précédemment, l’employeur et le salarié qui souhaitent se rendre à l’audience peuvent se faire assister. Quant aux personnes habilitées à assister ou à représenter les parties, il s’agit comme auparavant des avocats et des employeurs appartenant à la même branche d’activité mais également, à compter du 1er août 2016, des défenseurs syndicaux qui remplacent les délégués permanents des organisations syndicales et professionnelles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, pour les instances introduites à compter du 1er août 2016 devant une cour d’appel, l’employeur et le salarié devront obligatoirement être représentés par un avocat ou un défenseur syndical.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> à partir de cette même date, le formalisme lié à la saisine du conseil de prud’hommes sera alourdi. En effet, le demandeur, généralement le salarié, devra rédiger une requête contenant un exposé sommaire des motifs de sa demande et mentionnant chacun des chefs de celle-ci. Mais surtout, les pièces invoquées à l’appui de la demande (contrat de travail, bulletin de salaire, relevé d’heures…) devront désormais accompagner cette requête.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/5/20/JUSC1509239D/jo/texte">Décret n° 2016-660 du 20 mai 2016, JO du 25</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8185330.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8207236</id>
  <create_date>2016-07-13 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-13 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Droits de l’héritier d’un associé de SCP</title>
  <summary>L’héritier d’un associé décédé d’une société civile professionnelle a le droit de percevoir les bénéfices jusqu’à la cession ou au rachat des parts sociales dont il a hérité.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Une avocate avait cédé des parts sociales représentant 2,5 % du capital de la société civile professionnelle (SCP) dont elle était associée. Après son décès, survenu quelques années plus tard, l’autre associé avait agi contre sa fille, son unique héritière, en vue d’obtenir paiement du solde débiteur du compte courant d’associée de la défunte. De son côté, l’héritière avait réclamé la communication des documents comptables, financiers et fiscaux de la SCP en vue de chiffrer et d’obtenir la quote-part des bénéfices distribués qui lui étaient due.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Elle a obtenu gain de cause. En effet, les juges ont rappelé et appliqué la règle, prévu par la loi régissant les sociétés civiles professionnelles, selon laquelle lorsqu’un associé d’une SCP décède, ses héritiers n’acquièrent pas la qualité d’associé, mais ils conservent vocation à la répartition des bénéfices jusqu’à la cession ou au rachat des parts qui étaient détenues par le défunt. Les juges ayant précisé que les bénéfices auxquels avait donc droit l’héritière de l’associée décédée pouvaient se compenser avec le solde débiteur du compte courant d’associée de cette dernière.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032636421&amp;fastReqId=1905014964&amp;fastPos=1">Cassation civile 1re, 1er juin 2016, n° 13-28851</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Autres</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Transmission à titre gratuit</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8207236.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8167661</id>
  <create_date>2016-07-13 08:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-13 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La précarité sociale, nouveau motif interdit de discrimination</title>
  <summary>Un employeur ne peut refuser d’embaucher un candidat ni sanctionner ou licencier un salarié en se fondant sur sa vulnérabilité économique.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un 21e critère prohibé de discrimination a fait son entrée dans le Code du travail et le Code pénal, à savoir « la particulière vulnérabilité résultant de la situation économique » d’une personne, qu’elle soit apparente ou connue.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, un employeur ne peut refuser d’embaucher un candidat ni notamment sanctionner ou licencier un salarié en raison de sa précarité sociale, comme il ne peut le faire en prenant en compte leur orientation sexuelle, leur handicap, leur âge ou encore leur lieu de résidence.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> la discrimination fondée sur la vulnérabilité économique est passible de 45 000 € d’amende et de 3 ans d’emprisonnement.</annotation>
            <texteparagraphe>La discrimination positive n’est, en revanche, pas prohibée. Les employeurs peuvent donc adopter des mesures en faveur des personnes économiquement vulnérables afin de favoriser l’égalité de traitement.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/6/24/AFSX1514889L/jo/texte">Loi n° 2016-832 du 24 juin 2016, JO du 25</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8167661.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8192535</id>
  <create_date>2016-07-05 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-12 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Cession du bail rural : gare au respect du contrôle des structures !</title>
  <summary>La cession d’un bail rural à un descendant ne peut être autorisée que si ce dernier est titulaire de l’autorisation administrative d’exploiter requise à la date de la cession.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’exploitant agricole qui souhaite céder son bail rural à son fils ou à sa fille doit y être préalablement autorisé par le bailleur. À défaut d’accord de celui-ci, l’autorisation de cession peut lui être accordée par le tribunal paritaire de baux ruraux. À condition toutefois que le repreneur soit en règle avec la réglementation du contrôle des structures, c’est-à-dire qu’il soit titulaire d’une autorisation administrative d’exploiter si les terres qu’il reçoit lui font dépasser un certain seuil de superficie. Et attention, il doit détenir cette autorisation d’exploiter à la date de la cession. En effet, les juges n’autoriseront pas la cession du bail si l’autorisation d’exploiter n’a pas été obtenue à cette date, et ce même si elle l’a été par la suite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, les juges ont refusé d’autoriser un couple d’agriculteurs à céder leur bail à leur fils, faute pour ce dernier de détenir l’autorisation d’exploiter requise au moment voulu. En effet, l’intéressé avait bien présenté et obtenu l’autorisation avant la cession du bail, mais celle-ci avait été annulée par le juge administratif un an après la date de la cession projetée. Cette annulation étant rétroactive, il ne détenait donc plus d’autorisation à la date prévue pour la cession. Le fait qu’il ait obtenu ultérieurement - plus exactement la société d’exploitation dont il était associé - une nouvelle autorisation d’exploiter a été inopérante...</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032414009&amp;fastReqId=353367167&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 14 avril 2016, n° 15-15781</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8192535.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8233835</id>
  <create_date>2016-07-11 14:40:00</create_date>
  <display_date>2016-07-12 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Une réclamation fiscale pour corriger l’erreur volontaire d’un salarié</title>
  <summary>L’entreprise peut réparer l’erreur comptable délibérée d’un salarié par le biais d’une réclamation fiscale, quelles qu’aient été les carences dans le dispositif de contrôle interne.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’une entreprise commet une erreur comptable involontaire, elle peut la rectifier dans le délai de réclamation fiscale. Mais tel n’est pas le cas des erreurs délibérées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’erreur volontaire d’un salarié peut-elle alors être réparée par l’entreprise qui l’emploie ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À l’occasion d’un changement de direction, une société avait découvert d’importantes irrégularités dans ses comptes. De nombreuses factures fictives avaient été comptabilisées par le directeur administratif et financier afin de majorer artificiellement le résultat imposable de la société dont dépendaient son propre salaire et ses bonus. La société avait alors demandé, par voie de réclamation, la restitution de l’impôt payé à tort.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale, puis les juges du fond, ont rejeté sa demande au motif que les irrégularités comptables étaient des erreurs délibérées commises par le salarié au nom de la société.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une position que n’a pas partagée le Conseil d’État ! Selon lui, ces irrégularités ne résultaient pas d’une erreur volontaire de la société mais du seul salarié ayant outrepassé l’exercice normal de ses fonctions. Et ce, quand bien même la société aurait eu des carences dans l’organisation et la mise en œuvre de ses dispositifs de contrôle. L’erreur délibérée du salarié peut donc être réparée par voie de réclamation.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032188964&amp;fastReqId=710608059&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 9 mars 2016, n° 380808</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Procédure fiscale</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8233835.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8213404</id>
  <create_date>2016-07-07 15:20:00</create_date>
  <display_date>2016-07-11 14:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Réduction d’impôt : non aux vélos loués !</title>
  <summary>Les entreprises qui louent des vélos ne peuvent pas, à ce titre, bénéficier de la réduction d’impôt.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Souvenez-vous, les entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés (IS) qui mettent des vélos à la disposition gratuite de leurs salariés pour les déplacements domicile-lieu de travail peuvent prétendre, depuis le 1er janvier 2016, à une réduction d’impôt. Son montant correspond aux frais engagés, dans la limite de 25 % du prix d’achat des vélos. Imputable sur l’IS dû par l’entreprise au titre de l’exercice d’engagement des frais, elle n’est ni restituable ni reportable en cas d’excédent. Et, pour le calcul de la réduction d’impôt, seules les dépenses suivantes sont à retenir :- les amortissements fiscalement déductibles relatifs à l’acquisition des vélos ;- les amortissements ou charges déductibles afférents aux achats ou locations d’équipements nécessaires à la sécurité (par exemple, les casques, les protections, les gilets réfléchissants ou encore les antivols) ;- les frais d’assurance contre le vol et couvrant les déplacements en vélo des salariés entre leur domicile et leur lieu de travail ;- les frais d’entretien des vélos ;- les amortissements fiscalement déductibles relatifs à la construction ou à l’aménagement d’une aire de stationnement ou d’un local destiné aux vélos ou les frais liés à la location de tels espaces.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La question s’est posée de savoir si cet avantage fiscal pouvait être étendu à la location de vélos. La réponse est négative. En effet, l’achat d’une flotte de vélos a une portée significative et engageante justifiant un soutien, ce qui n’est pas le cas d’une location qui peut être remise en cause à tout moment par l’entreprise. C’est pourquoi le système locatif de vélos n’est pas inclus dans les dépenses éligibles à la réduction d’impôt.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ160421475&amp;idtable=q315157&amp;_">Rép. min. n° 21475, JO Sénat du 16 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8213404.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_7999198</id>
  <create_date>2016-05-27 14:15:00</create_date>
  <display_date>2016-07-11 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Exercice du droit de veto au sein d’une association</title>
  <summary>Le droit de veto d’un membre d’une association est valablement exercé lorsqu’il permet à son titulaire de faire échec à la volonté de la majorité sans s’y substituer.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les associations déterminent librement leur fonctionnement interne dans leurs statuts. À ce titre, un droit de veto peut notamment être accordé à l’un de ses membres. </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’exercice de ce droit est régulier dès lors qu’il ne porte pas atteinte au principe selon lequel une association ne peut être constituée ou dirigée par une personne seule. Dans une affaire récente, la Cour de cassation a considéré que tel était le cas lorsque le droit de veto permettait à son titulaire de faire échec à la volonté de la majorité mais pas de s’y substituer. En effet, en pratique, l’utilisation du droit de veto obligeait les membres de l’association à trouver un accord.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032084536">Cassation civile 1re, 17 février 2016, n° 15-11304</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_7999198.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8223635</id>
  <create_date>2016-07-11 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-11 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Confidentialité des comptes annuels des micro et petites entreprises : qui y a accès ?</title>
  <summary>La liste des organismes pouvant avoir accès aux comptes annuels et au compte de résultat déclarés respectivement confidentiels par les micro et petites entreprises a été publiée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À l’instar des micro-entreprises, la loi Macron du 6 août 2015 a offert aux petites entreprises la possibilité de demander à ce que leur compte de résultat ne soit pas rendu public.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> les petites entreprises sont celles qui ne dépassent pas deux des trois seuils suivants :  4 millions € de total de bilan, 8 millions € de chiffre d’affaires net et un effectif de 50 salariés. Quant aux micro-entreprises, il s’agit de celles qui ne dépassent pas deux des trois seuils suivants : 350 000 € de total de bilan, 700 000 € de chiffre d’affaires net et 10 salariés.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, elle a également prévu un élargissement de la liste des entités pouvant avoir accès aux comptes annuels des micro-entreprises et au compte de résultat des petites entreprises ayant fait l’objet d’une déclaration de confidentialité. Un récent arrêté, paru le 30 juin dernier, définit les catégories de personnes morales concernées par cette autorisation.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, en plus des autorités judiciaires et administratives et de la Banque de France, les personnes morales qui financent ou investissent, directement ou indirectement, dans les entreprises ou celles qui fournissent des prestations au bénéfice de ces personnes morales peuvent accéder aux comptes des micro et au compte de résultat des petites entreprises ayant fait l’objet de l’option de confidentialité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’une part, s’agissant des organismes qui financent ou investissent, directement ou indirectement, dans les entreprises, sont notamment visés les établissements de crédit et sociétés de financement, les entreprises d’investissement, les sociétés de gestion de placements collectifs, les mutuelles et leurs unions. D’autre part, concernant les organismes qui fournissent des prestations au bénéfice de ces personnes morales, sont notamment visés les établissements de paiement, les conseillers en investissements participatifs, les dépositaires centraux et les gestionnaires de règlement interbancaires.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Sachant que les organismes énumérés dans l’arrêté devront accompagner leur demande d’accès aux comptes annuels d’une société d’une attestation, établie conformément à un modèle dans laquelle ils s’engagent à ne pas communiquer ces comptes à des tiers.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision : </titreannotation>les petites sociétés pourront recourir à la confidentialité de leur compte de résultat pour ceux afférents aux exercices clos à compter du 31 décembre 2015 et déposés à compter du 7 août prochain. Pour les sociétés clôturant leur exercice le 31 décembre 2015, cette faculté ne sera donc possible qu’en cas de dépôt par voie électronique, dont la date butoir est fixée au 30 août 2016 (en cas de dépôt papier, elle est fixée au 1er août 2016).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/6/EINX1426821L/jo/texte">Art. 213, loi n° 2015-990 du 6 août 2015, JO du 7</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032795754&amp;categorieLien=id">Arrêté du 23 juin 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8223635.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8212341</id>
  <create_date>2016-07-07 10:44:00</create_date>
  <display_date>2016-07-08 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>De nouvelles précisions sur le PEA PME-ETI</title>
  <summary>L’administration fiscale précise l’avantage fiscal lié aux cessions d’OPC monétaires réinvesties dans un PEA PME-ETI.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Créé en 2014, le PEA PME-ETI est un outil d’investissement en actions dont l’objet est d’orienter l’épargne des Français vers le financement des PME et des entreprises de taille intermédiaire (ETI). Pour inciter les épargnants à souscrire ce support d’investissement, les pouvoirs publics ont mis en place, lors de la dernière loi de finances rectificative, un nouvel avantage fiscal. Concrètement, les plus-values de cession de titres d’organismes de placement collectif (OPC) monétaires qui interviennent entre le 1er avril 2016 et le 31 mars 2017 peuvent ouvrir droit à un report d’imposition, sur demande du contribuable. Pour cela, le prix de la cession (net des prélèvements sociaux) doit être réinvesti, dans un délai d’un mois, dans un PEA PME-ETI. La plus-value en report est, en principe, définitivement exonérée d’impôt sur le revenu à l’issue d’un délai de 5 ans.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Concernant ce dispositif, l’administration fiscale vient d’apporter quelques précisions. D’une part, elle indique que les sommes réinvesties peuvent être indifféremment versées sur le PEA PME-ETI ouvert au nom du cédant ou sur celui de son époux ou de son partenaire de Pacs soumis à une imposition commune. D’autre part, elle signale que lorsque ces versements sont répartis entre le PEA PME-ETI du cédant et sur celui de son conjoint, le montant global des versements peut, le cas échéant, atteindre 150 000 €. En effet, le plafond de ce support d’investissement est fixé à 75 000 €.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/10561-PGP.html?identifiant=BOI-RPPM-PVBMI-30-10-70-20160531">BOI-RPPM-PVBMI-30-10-70 du 31 mai 2016, n° 40</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Plus-values</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="keyword">Bourse</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8212341.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8210765</id>
  <create_date>2016-07-06 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-08 10:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Accessibilité de vos locaux : vous pouvez désormais être contrôlé… et sanctionné !</title>
  <summary>Les modalités de contrôle du respect des obligations s’appliquant aux établissements recevant du public en matière d’accessibilité aux personnes handicapées viennent d’être précisées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Depuis le 1er janvier 2015, tout établissement recevant du public (magasins, centres commerciaux, hôtels, restaurants, bureaux…) - dit « ERP » - doit disposer d’installations accessibles aux personnes atteintes d’un handicap (moteur, auditif, visuel ou mental). Et son exploitant a dû, en principe, justifier du respect de ses obligations en la matière auprès du Préfet via une attestation de conformité.Sauf s’il a demandé et obtenu un délai supplémentaire à condition de s’engager à réaliser les travaux requis, selon un calendrier précis, en signant un agenda d’accessibilité programmée (Ad’Ap). Ce dossier était à transmettre à la Préfecture (ou, à la Mairie, selon les cas) au plus tard le 27 septembre 2015. Délai qui pouvait être prorogé en cas de difficultés techniques (pour une durée maximale d’1 an) ou financières (pour une durée maximale de 3 ans) liées à l’évaluation ou à la programmation des travaux, ou encore en cas de rejet du 1er agenda (pour une durée maximale de 6 mois).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’à maintenant, la procédure de contrôle du respect de ces obligations n’avait pas encore été précisée. C’est chose faite par un récent décret qui, en plus de prévoir des sanctions à défaut de travaux ou de pièces justificatives, fixe la procédure d’échanges avec les autorités administratives, laquelle laisse entrevoir de nouveaux délais de mise en conformité pour les administrés. </texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Demande de justificatifs par l’administration</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Désormais, le préfet peut demander, par lettre recommandée avec demande d’avis de réception (LRAR), au propriétaire ou à l’exploitant d’un ERP un certain nombre de justificatifs dont l’attestation d’accessibilité, le dépôt de la demande d’approbation de l’agenda d’accessibilité, les demandes de prorogation des délais de dépôt et des délais de mise en œuvre de cet agenda, les éléments de suivi de l’agenda et l’attestation d’achèvement des travaux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le professionnel a alors un mois à compter de la réception du courrier du préfet pour adresser les justificatifs demandés, accompagnés, le cas échéant, de l’agenda d’accessibilité programmée ou de son engagement de le déposer dans un délai qu’il indique et qui ne peut excéder 6 mois.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le décret ouvre donc expressément un nouveau délai de mise en conformité en permettant au professionnel de s’engager, au-delà des délais initialement prévus par la loi, à déposer un Ad’Ap dans les 6 mois de la demande de justificatifs de l’administration.</annotation>
            <texteparagraphe>Si le professionnel ne retire par le recommandé, n’envoie pas les justificatifs requis ou transmet des justificatifs insuffisants ou incorrects, le préfet peut lui adresser une mise en demeure, par LRAR. Le professionnel dispose alors de 2 mois pour transmettre les documents requis. À défaut, il s’expose à une sanction pécuniaire de 1 500 € à 2 500 € selon les cas. Une sanction pénale (de 1 500 € pour une personne physique et de 7 500 € pour une personne morale) peut également être prononcée en cas de transmission d’une attestation d’accessibilité incomplète, d’une attestation d’achèvement établie par une personne non habilitée ou non accompagnée par des pièces justifiant la réalisation des travaux et actions programmés.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Constat de carence par l’administration</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’administration peut mettre en œuvre une procédure de constat de carence si le professionnel a déposé un agenda d’accessibilité programmée mais :- n’a commencé aucun des travaux prévus ;- est en retard important dans l’exécution des travaux ;- les engagements de travaux figurant dans l’agenda d’accessibilité programmée n’ont pas été tenus au terme de l’échéancier de programmation des travaux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette procédure débute par l’envoi d’une LRAR au professionnel dans laquelle le préfet indique les faits qui motive l’envoi de ce courrier (l’absence de travaux, des retards importants dans leur exécution…), les sanctions encourues et la possibilité pour le professionnel de présenter ses observations assorties de tous éléments utiles dans un délai de 3 mois.La sanction encourue à l’issue du constat de carence peut être comprise entre 5 % et 20 % du montant des travaux restant à réaliser. Elle ne peut toutefois être supérieure à certains plafonds (par exemple, 5 % du revenu fiscal de référence établi au titre de l’année N-2 pour une personne physique, 5 % de la capacité d’autofinancement pour une personne morale…).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032519936&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1400239483&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-578 du 11 mai 2016, JO du 13</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8210765.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8209036</id>
  <create_date>2016-07-06 10:10:00</create_date>
  <display_date>2016-07-07 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Vérification de comptabilité : quelles sont les modalités d’emport des documents ?</title>
  <summary>Le vérificateur peut librement emporter des copies de documents comptables pour les consulter dans les locaux de l’administration.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En principe, une vérification de comptabilité doit se dérouler dans les locaux de l’entreprise. Le vérificateur peut toutefois emporter les documents comptables afin de les consulter dans les locaux de l’administration.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>S’il s’agit de documents originaux, cet emport est subordonné à une demande écrite préalable de l’entreprise et à la remise, par le vérificateur, d’un reçu détaillé de ces pièces. À défaut d’une telle demande, la vérification est irrégulière, entraînant la nullité des redressements.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En revanche, ce formalisme n’est pas requis pour l’emport de copies des documents comptables dont l’entreprise conserve les originaux.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> le vérificateur est autorisé à prendre copie des documents comptables consultés sur place. L’entreprise ne pouvant pas s’y opposer sous peine d’une amende de 1 500 € par document, dans la limite globale de 10 000 €.</annotation>
            <texteparagraphe>À ce titre, le Conseil d’État vient de préciser que les impressions sur papier de documents comptables provenant d’un fichier informatique conservé par l’entreprise ne constituent pas des documents originaux mais des copies. Le vérificateur peut donc librement les emporter, sans qu’une demande écrite de l’entreprise ne soit requise.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032625289&amp;fastReqId=1669901481&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 1er juin 2016, n° 384892</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8209036.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8210360</id>
  <create_date>2016-07-06 13:38:00</create_date>
  <display_date>2016-07-07 10:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Secret professionnel : possibilité pour l’administration de consulter les factures comportant le seul nom des clients</title>
  <summary>Le vérificateur peut prendre connaissance des factures établies par un professionnel libéral comportant l’identité de ses clients, sous réserve qu’elles ne comportent aucune indication sur les prestations fournies.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le principe est le suivant : les agents de l’administration fiscale peuvent, pendant une vérification de comptabilité, demander toutes informations relatives au montant, à la date et à la forme des versements relatifs aux recettes perçues par l’ensemble des professionnels libéraux astreints au secret professionnel, à l’exception de renseignements portant sur la nature des prestations fournies.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La question s’est posée de savoir si, dans le cadre d’une telle vérification, le vérificateur peut prendre connaissance des notes d’honoraires établies par un avocat comportant l’identité de ses clients, alors même que ce dernier est tenu au secret professionnel.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans cette affaire, un avocat avait fait l’objet d’une vérification de comptabilité au cours de laquelle l’administration avait examiné et rapproché les montants figurant sur les documents comptables, les notes d’honoraires, les déclarations de TVA et les encaissements bancaires recensés lors du contrôle. À l’issue de cette vérification, elle avait procédé à des rappels de TVA. Contestant la décision de l’administration, l’avocat faisait valoir que ses factures étaient couvertes par le secret professionnel, que la procédure d’imposition portait atteinte à ce droit, et donc qu’elle était irrégulière.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Saisi du litige, le Conseil d’État a jugé au contraire qu’il n’y avait pas violation du secret professionnel. En effet, selon les juges, l’administration peut régulièrement prendre connaissance de notes d’honoraires établies par un avocat pour facturer ses prestations à ses clients. Mais, pour cela, les documents en cause ne doivent pas contenir d’indications sur la nature des prestations fournies. Tel était le cas en l’espèce puisque les notes d’honoraires se limitaient à mentionner l’existence d’un forfait pour services professionnels rendus pour certaines périodes ne laissant pas à l’administration la possibilité de connaître les prestations fournies aux clients.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter : </titreannotation>les juges ont précisé que l’administration n’a, en aucun cas, le droit d’adresser au professionnel des demandes complémentaires afin de vérifier l’identité des clients mentionnés dans les pièces ou de chercher à obtenir des renseignements sur la nature des prestations rendues.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032064575&amp;fastReqId=1577734405&amp;fastPos=5">Conseil d’État, 15 février 2016, n° 375667</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8210360.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8208136</id>
  <create_date>2016-07-06 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-06 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Liquidation judiciaire : responsabilité du dirigeant en cas d’insuffisance d’actif</title>
  <summary>La nomination d’un mandataire ad hoc n’empêche pas le dirigeant d’engager sa responsabilité en cas de faute de gestion liée à la poursuite de l’activité déficitaire de la société.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’une société est mise en liquidation judiciaire, il arrive que la responsabilité de son dirigeant soit engagée et que ce dernier soit condamné à combler tout ou partie de l’insuffisance d’actif. Mais pour être tenu au comblement du passif de la société, le dirigeant doit avoir commis une faute de gestion.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, suite à la mise en liquidation judiciaire d’une société, son dirigeant avait été condamné à payer la somme de 500 000 €, équivalant à l’insuffisance d’actif de celle-ci. Pour sa défense, il avait fait valoir qu’il n’avait pas à contribuer au comblement de passif car durant les 4 années précédant son placement en liquidation judiciaire, la société était sous le contrôle d’un mandataire ad hoc. Par conséquent, l’insuffisance d’actif de la société ne pouvait pas lui être reprochée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais la Cour de cassation n’a pas donné gain de cause au dirigeant. En effet, elle a commencé par rappeler que la désignation d’un mandataire ad hoc ne prive pas le dirigeant de la société de l’exercice de ses pouvoirs, ni ne le dispense de ses obligations. En l’occurrence, elle a constaté qu’en poursuivant une activité déficitaire durant les 4 exercices ayant précédé la déclaration de cessation des paiements de la société, et ce malgré une baisse régulière de chiffre d’affaires et une perte d’exploitation, le dirigeant avait commis une faute de gestion, peu important la présence d’un mandataire ad hoc. Il appartenait donc au dirigeant de combler le passif de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032558518&amp;fastReqId=205975082&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 18 mai 2016, n° 14-16895</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8208136.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8190662</id>
  <create_date>2016-07-06 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-06 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Windows 10 : plus que quelques jours pour migrer gratuitement</title>
  <summary>À compter du 29 juillet prochain, la mise à jour de Windows 7/8.1 vers Windows 10 sera payante.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En juillet dernier, Microsoft lançait Windows 10 avec l’ambition de séduire plus d’un milliard d’utilisateurs en 3 ans. Un an plus tard, à en croire la firme de Redmond, 300 millions de personnes auraient déjà adopté le nouvel OS. Et selon les derniers chiffres de StatCounter, Windows 10, avec 26,72 % de parts de marché, ferait aujourd’hui presque jeu égal avec le leader Windows 7 (28,8 %). Une remarquable progression qui s’explique par les performances du système d’exploitation, mais surtout par la politique de promotion « agressive » de Microsoft.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une mise à jour gratuite</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour inciter les utilisateurs des anciennes versions de Windows à migrer sur son nouvel OS, Microsoft (et c’est une première) propose depuis presque un an la gratuité de l’opération. Une offre promotionnelle largement soutenue par des campagnes de publicité, mais aussi par l’envoi de nombreux messages incitatifs et par un changement de statut de la mise à jour la rendant « automatique » pour certains utilisateurs. Une politique de recrutement efficace, mais éthiquement très contestable, qui pèse aujourd’hui sur l’image d’un Windows 10 pourtant bien accueilli par la presse technique.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Plus que quelques jours</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Sauf, revirement de dernière minute, la gratuité de la migration offerte par Microsoft prendra fin le 29 juillet prochain. Au-delà, l’opération deviendra payante (comptez autour de 130 € pour une version Pro, par exemple). Pour rappel, cette offre s’adresse aux titulaires d’une licence valable de Windows 7, Windows 8.1 et Windows 8.1 Phone. Les versions RT et Entreprise de ces différents OS ne permettent pas, en revanche, de bénéficier de cette mise à niveau gratuite.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8190662.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8166832</id>
  <create_date>2016-07-06 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-06 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Déclaration sociale nominative : l’échéance pour la paie de juillet approche</title>
  <summary>La déclaration sociale nominative relative à la paie de juillet 2016 devra être effectuée au plus tard le 5 ou le 16 août.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À compter de la paie de juillet 2016, la déclaration sociale nominative (DSN) devient obligatoire pour les entreprises du régime général et du régime agricole qui ne font pas appel à un tiers déclarant et qui ont versé, au titre de l’année 2014, au moins 50 000 € de cotisations et contributions sociales.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> pour les entreprises qui ont recours à un tiers mandaté, la DSN s’impose également à compter de la paie de juillet 2016 si ce tiers a payé, en 2014, pour l’ensemble de ses clients, un montant de cotisations et contributions sociales égal ou supérieur à 10 millions d’euros.</annotation>
            <texteparagraphe>Pour ces entreprises, l’entrée dans la DSN se fait en phase 2, c’est-à-dire qu’en pratique, cette déclaration unique et mensuelle se substitue notamment à la déclaration mensuelle des mouvements de main d’œuvre, à l’attestation de salaire en cas d’arrêt de travail et à la DUCS Urssaf.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La DSN correspondant à la paie de juillet devra être envoyée, par Internet, au plus tard le 5 août pour les employeurs qui paient mensuellement leurs cotisations sociales à cette date. Pour les autres, cette échéance, normalement fixée au 15 du mois, est repoussée au 16 août, le 15 étant un jour férié.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, rappelons qu’à partir de la paie de janvier 2017, la DSN s’imposera à toutes les entreprises du régime général, à tous les tiers déclarants ainsi qu’aux entreprises agricoles qui n’ont pas recours à un tiers mandaté et qui ont payé, en 2014, au moins 3 000 € de cotisations. Cette échéance peut, bien sûr, être anticipée, ce qui est d’ailleurs vivement conseillé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> l’entreprise qui met en place la DSN doit en informer ses salariés en attirant leur attention sur les données à caractère personnel recueillies dans le cadre de cette procédure (identité, date et lieu de naissance, numéro de Sécurité sociale, rémunération...).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/5/18/FCPS1608295D/jo">Décret n° 2016-611 du 18 mai 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8166832.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8186960</id>
  <create_date>2016-07-04 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-05 12:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Agriculteurs : les amortissements exceptionnels dont vous pouvez bénéficier</title>
  <summary>La réalisation de certains investissements ouvre droit à des amortissements exceptionnels.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour certains investissements, les exploitants agricoles bénéficient de dispositifs de suramortissement ou d’amortissement exceptionnel temporaires. Explications.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Le suramortissement industriel</titreparagraphe>
            <intertitre>Biens éligibles</intertitre>
            <texteparagraphe>L’acquisition ou la fabrication, entre le 15 avril 2015 et le 14 avril 2017, de biens industriels ouvrent droit à un amortissement supplémentaire dit « suramortissement ». Celui-ci est réservé aux biens déjà éligibles à l’amortissement dégressif. Il se cumule alors avec ce dernier et s’applique même si l’exploitant choisit de ne pas pratiquer l’amortissement dégressif. Y sont notamment éligibles les tracteurs, les moissonneuses-batteuses, les épandeurs à fumier ou encore les pulvérisateurs.</texteparagraphe>
            <intertitre>Extension aux membres de CUMA</intertitre>
            <texteparagraphe>Les associés de coopératives d’utilisation de matériel agricole (Cuma) qui ont utilisé des biens éligibles ont droit, eux aussi, au suramortissement à proportion de leur utilisation des biens. Une possibilité ouverte aux biens acquis ou fabriqués par ces coopératives entre le 15 octobre 2015 et le 14 avril 2017. En pratique, la Cuma doit remettre à chaque associé coopérateur un document servant à justifier, auprès du fisc, le montant de la déduction ainsi pratiquée.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>L’amortissement exceptionnel pour l’élevage</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Certains investissements réalisés par les éleveurs du 1er janvier 2016 au 31 décembre 2017 peuvent faire l’objet d’un amortissement exceptionnel. Ce dispositif concerne les bâtiments d’élevage acquis ou construits par l’exploitant (couloirs de circulation des animaux, locaux de quarantaine, par exemple), les travaux de rénovation réalisés dans ces bâtiments (à l’exclusion des dépenses courantes d’entretien) et les matériels et installations utilisés pour le stockage des effluents d’élevage achetés ou fabriqués par l’exploitant.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Calcul et répartition</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans ces deux dispositifs, le montant de l’amortissement correspond à 40 % de la valeur d’origine du bien éligible, à savoir son prix d’achat sans, en principe, retenir les coûts d’emprunt. Et il est réparti linéairement sur la durée normale d’utilisation du bien (suramortissement) ou sur 5 ans (amortissement exceptionnel).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Le choix de l’exploitant</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’exploitant qui choisit de ne pas commencer à pratiquer la déduction dans le délai imparti ne pourra pas, par la suite, corriger sa déclaration pour en bénéficier. Il est réputé y avoir renoncé définitivement.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8186960.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8188580</id>
  <create_date>2016-07-04 18:55:00</create_date>
  <display_date>2016-07-05 10:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le capital-investissement se porte bien</title>
  <summary>Dans le cadre du capital-investissement, les investisseurs ont pu bénéficier, en 2015, d’un rendement annuel de 10 % sur 10 ans.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Selon la dernière étude publiée par l’Association Française des Investisseurs pour la Croissance (AFIC), le capital-investissement français a affiché de bons résultats. En effet, la performance moyenne observée, à fin 2015, s’élève à 10 % nette de frais sur un horizon de placement de 10 ans.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le capital-investissement consiste pour un investisseur à prendre des participations en capital de PME généralement non cotées. Cette prise de participation pouvant être réalisée en direct ou via un fond d’investissement (par exemple, des fonds communs de placement dans l’innovation ou des fonds d’investissement de proximité).</annotation>
            <texteparagraphe>Légèrement supérieur à celui enregistré en 2014 (9,8 %), ce chiffre vient confirmer la rentabilité de cette activité à long terme. Étant précisé que les performances affichées se sont révélées meilleures que d’autres classes d’actifs comme le CAC40 qui n’a connu qu’une progression de 4 %. Même constat du côté du marché obligataire et du marché immobilier qui enregistrent respectivement des progressions de 5,1 % et 6 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, l’étude souligne également la constante évolution du rendement annuel moyen du capital-innovation qui a atteint 2,6 % en 2015 (performances établies sur 10 ans).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le capital-innovation est une forme particulière de capital-investissement destiné à financer les jeunes entreprises innovantes.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.afic.asso.fr/fr/etudes-statistiques/les-statistiques-du-capital-investissement/performance.html">Étude sur la performance du capital-investissement français à fin 2015 – AFIC</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Défiscalisation</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8188580.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8177829</id>
  <create_date>2016-07-01 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-04 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Une aide exceptionnelle pour les entreprises victimes des intempéries</title>
  <summary>Un concours financier de la Direccte peut être apporté aux entreprises sinistrées pour les aider à redémarrer leur activité professionnelle.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La Direccte peut octroyer une aide financière aux entreprises commerciales, artisanales, de services et industrielles sinistrées suite aux récentes inondations si elles rencontrent des difficultés pour redémarrer leur activité professionnelle. Cette aide vise à prendre en charge les dommages subis par l’outil professionnel nécessaire au fonctionnement normal de l’activité et à compenser la perte de chiffre d’affaires de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quelles sont les conditions à remplir ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour être éligibles à l’aide, les entreprises doivent posséder au moins un établissement situé dans l’une des communes pour lesquelles l’état de catastrophe naturelle a été reconnu. Et leur dernier chiffre d’affaires hors taxes connu doit être inférieur à un million d’euros. De plus, la subvention est attribuée aux seules entreprises ayant subi des dommages tels que leur activité normale n’a pas repris au 10 juin 2016 en raison, par exemple, de l’insalubrité des locaux ou de la destruction des moyens de production.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les communes concernées par la reconnaissance de l’état de catastrophe naturelle sont fixées dans deux arrêtés du 8 et du 15 juin 2016.</annotation>
            <titreparagraphe>Quel est le montant de l’aide ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’accompagnement financier de la Direccte est destiné à indemniser, dans la limite de 3 000 €, les dommages subis par l’entreprise qui ne sont pas pris en charge par son assurance professionnelle, ni couverts par d’autres aides. Sachant que le montant de cette subvention peut exceptionnellement être porté jusqu’à 10 000 € lorsque la perte de chiffre d’affaires excède un mois et que l’existence de l’entreprise et l’emploi de salariés sont menacés.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Comment demander l’aide ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les dirigeants demandent cette aide auprès de l’unité départementale de la Direccte dont dépend le siège social de leur entreprise. Une demande qui doit s’accompagner de plusieurs justificatifs dont la déclaration de sinistre à l’assurance et une attestation sur l’honneur indiquant notamment que l’activité normale de l’entreprise n’a pas repris au 10 juin.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En pratique, un modèle de déclaration sur l’honneur ainsi que la liste des documents à joindre sont disponibles dans une <a href="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/06/cir_41017.pdf">circulaire ministérielle</a> du 17 juin 2016.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/6/8/INTE1615488A/jo/texte">Arrêté du 8 juin 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/6/15/INTE1616446A/jo/texte">Arrêté du 15 juin 2016, JO du 16</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8177829.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8000006</id>
  <create_date>2016-05-27 14:30:00</create_date>
  <display_date>2016-07-04 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>CDD d’usage : il faut se référer à l’activité principale de l’association</title>
  <summary>Pour vérifier la validité d’un CDD d’usage, le secteur d’activité à prendre en compte est celui qui correspond à l’activité principale de l’association et non au poste occupé par le salarié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Seules les associations dont l’activité relève d’un secteur dans lequel il est d’usage constant de ne pas recourir au contrat à durée indéterminée, en raison de la nature de l’activité exercée et du caractère par nature temporaire de l’emploi, peuvent conclure des contrats à durée déterminée (CDD) dits « d’usage ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces secteurs sont définis par décret ou par un accord collectif et concernent notamment l’enseignement, les spectacles, les services à la personne, le sport professionnel et les centres de loisirs et de vacances.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Afin de vérifier la validité du CDD d’usage, le secteur d’activité à prendre en considération est celui qui correspond à l’activité principale de l’association et non celui dont relève le poste occupé par le salarié recruté dans le cadre de ce contrat.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Illustration :</titreannotation> pour la Cour de cassation, le CDD d’usage conclu pour pourvoir un poste d’enseignant par une association dont l’activité principale dépendait de la convention collective de la métallurgie de Meurthe-et-Moselle n’était pas valide. En effet, la métallurgie n’est pas un secteur pour lequel le recours au CDD d’usage est autorisé.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032269518">Cassation sociale, 17 mars 2016, n° 14-20813</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrat à durée déterminée</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8000006.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8182295</id>
  <create_date>2016-07-04 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-07-04 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le taux de l’intérêt légal pour le deuxième semestre 2016 est fixé</title>
  <summary>Au deuxième semestre 2016, le taux de l’intérêt légal s’établit à 0,93 % pour les créances dues aux professionnels.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour le deuxième semestre 2016, le taux de l’intérêt légal est fixé à :- 4,35 % pour les créances dues aux particuliers ;- 0,93 % pour les créances dues aux professionnels.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il est donc en très légère baisse par rapport au premier semestre 2016 (respectivement 4,54 % et 1,01 %).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> depuis l’an dernier, deux taux de l’intérêt légal coexistent : l’un pour les créances dues à des particuliers (plus précisément à des personnes physiques qui n’agissent pas pour des besoins professionnels), l’autre pour les créances dues à des professionnels. En outre, ces taux sont désormais actualisés chaque semestre, et non plus chaque année. Ce taux sert notamment à calculer, en l’absence de stipulations conventionnelles, les intérêts de retard dus par un débiteur défaillant après mise en demeure et à déterminer le taux minimal des pénalités, qui doivent être prévues dans les conditions générales de vente, applicables entre professionnels en cas de retard de paiement d’une somme d’argent. Ce dernier taux ne pouvant pas être inférieur à trois fois le taux de l’intérêt légal, soit à 2,79 % pour le deuxième semestre 2016.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032770232&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=252055044&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Arrêté du 24 juin 2016, JO du 26</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Conjoncture économique</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8182295.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8171347</id>
  <create_date>2016-07-01 07:35:00</create_date>
  <display_date>2016-07-01 12:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Crédit d’impôt recherche : lancement du comité consultatif</title>
  <summary>L’avis du comité consultatif du CIR peut être sollicité pour les propositions de rectification adressées dès aujourd’hui aux entreprises.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un comité consultatif du crédit d’impôt recherche (CIR) a été institué par la dernière loi de finances rectificative afin de limiter les litiges. Ce comité peut intervenir, dans le cadre d’une procédure de rectification contradictoire, lorsqu’un désaccord persiste entre l’entreprise et l’administration fiscale sur la réalité de l’affectation à la recherche des dépenses retenues pour la détermination du CIR (y compris le crédit d’impôt innovation). Un décret est venu préciser les modalités de fonctionnement du comité, qui peut se prononcer sur les propositions de rectification adressées à compter du 1er juillet 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le comité remet uniquement un avis et se prononce seulement sur les faits susceptibles d’être retenus pour l’examen d’une question de droit, sans trancher cette dernière.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, notamment, l’entreprise dispose d’un délai de 30 jours à compter de la réception de la réponse de l’administration rejetant ses observations pour présenter sa demande de saisine du comité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’entreprise doit ensuite être convoquée 30 jours au moins avant la date de la réunion du comité. Cette convocation peut être envoyée par tout moyen, y compris par courrier électronique.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> avant la tenue de la séance, le comité peut demander au ministère de la Recherche ou de l’Innovation un rapport complémentaire d’expertise technique sur la qualification des dépenses de recherche. Ce rapport est transmis par le ministère au président du comité, qui le communique à l’entreprise et à l’administration dans un délai raisonnable.</annotation>
            <texteparagraphe>Lorsque le litige est soumis au comité, l’entreprise est invitée à se faire entendre ou à faire parvenir ses observations écrites. Et, point important, devant le comité, l’entreprise peut se faire assister par deux conseils de son choix.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, l’administration notifie l’avis – motivé – du comité à l’entreprise, et l’informe du montant du crédit d’impôt qu’elle souhaite retenir.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032675279&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1686472630&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-766 du 9 juin 2016, JO du 11</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8171347.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8163132</id>
  <create_date>2016-06-30 07:22:00</create_date>
  <display_date>2016-07-01 10:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Jour férié du 14 juillet : quelles sont vos obligations ?</title>
  <summary>Les règles à suivre pour gérer le jour férié de la Fête nationale dans votre entreprise.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le 14 juillet étant un jour férié ordinaire, vous pouvez demander à vos salariés de venir travailler ce jour-là, sauf dispositions contraires de votre convention collective et sauf, en principe, pour les salariés des entreprises du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle ainsi que pour les jeunes de moins de 18 ans.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> certaines conventions collectives prévoient des majorations de salaire lorsqu’un jour férié ordinaire est travaillé.</annotation>
            <titreparagraphe>Quid des salariés en congés payés ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Si le 14 juillet est un jour chômé dans l’entreprise et que certains de vos salariés sont en vacances à cette date, ces derniers ne doivent pas se voir décompter un jour de congés payés. Leur congé doit, en effet, être prolongé d’une journée ou une journée de congé supplémentaire devra être prise à un autre moment.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Comment accorder un jour de pont ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Même si aucune disposition légale ne l’impose, le jeudi 14 juillet peut être l’occasion d’accorder à vos salariés « un jour de pont », c’est-à-dire de les autoriser à ne pas travailler le vendredi 15 juillet. Attention cependant car votre convention collective ou un usage peut rendre cette pratique obligatoire.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Accorder un pont entraîne une modification de l’horaire collectif de travail de vos salariés. À ce titre, vous devez donc :- consulter votre comité d’entreprise ou, à défaut, vos délégués du personnel ;- notifier l’horaire modifié à l’inspecteur du travail avant sa mise en œuvre ;- et, enfin, afficher le nouvel horaire dans l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Contrairement aux jours fériés, la journée de pont peut être « récupérée » dans les 12 mois précédant ou suivant le pont, après notification auprès de l’inspecteur du travail et à condition, en principe, de ne pas augmenter la durée du travail de plus d’une heure par jour et de 8 heures par semaine.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> si vous acceptez que le vendredi soit un jour de pont, cette journée ne peut pas être imputée sur les congés annuels du salarié sans son accord.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8163132.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8165764</id>
  <create_date>2016-06-30 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-30 14:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Estimation de la valeur des parts sociales d’un associé de SCP</title>
  <summary>Lorsque des associés d’une société civile professionnelle ne sont pas d’accord entre eux sur la valeur des parts sociales de l’associé qui se retire, l’expert chargé d’estimer cette valeur ne peut être désigné que par le président du tribunal.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’un associé se retire d’une société civile professionnelle (SCP) et que la personne à laquelle il envisage de céder ses parts sociales n’est pas agréée par la société, cette dernière est alors tenue de faire acquérir ces parts soit par les autres associés, soit par une personne qu’elle désigne. En cas de mésentente sur la valeur des parts, leur prix est alors fixé par un expert qui doit être désigné par les associés eux-mêmes ou, à défaut d’accord entre eux, par une ordonnance du président du tribunal de grande instance statuant comme en matière de référés et sans recours possible.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, dans une affaire récente opposant un associé d’une SCP de médecins, exclu de la société, aux autres associés, le tribunal de grande instance avait condamné ces derniers à lui racheter ses parts et désigné un expert pour évaluer leur prix. L’associé exclu avait contesté la décision du tribunal sur ce dernier point. Et la Cour de cassation a rappelé qu’en effet, à défaut d’accord entre les associés, l’expert ne pouvait être désigné que par le président du tribunal et non par le tribunal.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000031539103&amp;fastReqId=1903199794&amp;fastPos=1">Cassation civile 1re, 25 novembre 2015, n° 14-14003</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8165764.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8166231</id>
  <create_date>2016-06-30 13:57:00</create_date>
  <display_date>2016-06-30 13:57:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Une erreur de mesurage d’un logement n’engage pas la responsabilité de l’agent immobilier</title>
  <summary>Un agent immobilier n’est pas tenu de vérifier la surface d’un bien immobilier indiquée dans une attestation de superficie.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, un couple avait chargé une agence immobilière de vendre leur appartement de 130 m². Pour justifier de cette surface, l’agent immobilier avait communiqué à des acquéreurs potentiels une attestation de superficie fournie par les vendeurs. Convaincus, les acquéreurs avaient alors signé l’acte de vente. Quelques temps plus tard, ces derniers avaient fait mesurer le bien immobilier par un géomètre-expert. Résultat, l’appartement bénéficiait en réalité d’une superficie de 105,10 m². Se sentant lésés, les acquéreurs avaient assigné en justice les vendeurs en diminution du prix et l’agent immobilier en paiement de dommages et intérêts.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Saisie du litige, la Cour de cassation a estimé que la responsabilité de l’agent immobilier ne pouvait être engagée. En effet, il n’avait pas effectué lui-même le mesurage de l’appartement, ne disposait d’aucune compétence particulière en la matière pour apprécier l’exactitude des informations contenues dans l’attestation de superficie et n’avait pas à vérifier le mesurage effectué par un professionnel. Par ailleurs, la Haute juridiction a considéré que la demande de diminution du prix formulée par les acquéreurs 2 ans après la signature de l’acte de vente ne pouvait être étudiée car le délai pour introduire cette action en justice (1 an) était expiré.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032636086&amp;fastReqId=1857073520&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 2 juin 2016, n° 15-16967</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8166231.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8162727</id>
  <create_date>2016-06-30 07:10:00</create_date>
  <display_date>2016-06-30 10:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Sort des indemnités de cessation forcée des dirigeants</title>
  <summary>Les indemnités de cessation forcée versées aux dirigeants sont exonérées d’impôt sur le revenu à hauteur d’un certain montant.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En principe, les indemnités versées aux mandataires sociaux et dirigeants, à l’occasion de la cessation de leurs fonctions, sont imposables à l’impôt sur le revenu. Toutefois, en cas de cessation forcée des fonctions (révocation notamment), ces indemnités sont exonérées jusqu’à trois fois le plafond annuel de la Sécurité sociale en vigueur à la date du versement des indemnités (115 848 € pour 2016). Lorsque le versement des indemnités relatives à une même cessation forcée de fonctions s’échelonne sur 2 années civiles successives, la limite d’exonération s’applique une seule fois à l’ensemble de ces versements.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> l’appréciation du caractère forcé de la cessation des fonctions repose sur un examen des faits. Suite à cet examen, si la révocation dissimule en réalité un départ négocié ou à l’amiable, le dirigeant ne pourra se prévaloir de l’exonération plafonnée.</annotation>
            <titreparagraphe>Cumul mandat-contrat de travail</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Si le dirigeant exerce au sein d’une même société ou de plusieurs sociétés d’un même groupe, à la fois des fonctions de mandataire social et de salarié, la limite d’exonération s’applique au montant global des indemnités perçues au titre de la rupture de l’ensemble de ces fonctions. Aucune distinction n’étant alors à opérer. Même chose lorsque plusieurs mandats sociaux sont exercés auprès de sociétés du même groupe.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/4936-PGP.html?identifiant=BOI-RSA-CHAMP-20-40-20-20160526">BOI-RSA-CHAMP-20-40-20 du 26 mai 2016, n° 50, 120 et 130</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8162727.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8160691</id>
  <create_date>2016-06-29 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-29 14:01:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Même imprécise, une clause de conciliation est applicable</title>
  <summary>Une clause d’un contrat instituant une procédure de conciliation obligatoire en cas de litige doit s’appliquer même si elle ne prévoit pas de conditions particulières de mise en œuvre.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Phénomène de mode ou véritable mouvement de fond, il est de plus en plus fréquent que les professionnels aient recours à des modes alternatifs de règlement des litiges. Parmi ceux-ci, la conciliation, qui consiste pour des parties en conflit à tenter de trouver un accord pour y mettre fin avant de saisir la justice. Pratique courante dans les contrats d’affaires, le recours à la conciliation peut résulter d’une clause contractuelle. Et c’est sur ce point que les juges ont eu à se prononcer dans une affaire récente.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, un contrat contenait une clause selon laquelle « pour tous les litiges pouvant survenir dans l’application du présent contrat, les parties s’engagent à solliciter l’avis d’un arbitre choisi d’un commun accord avant tout recours à une autre juridiction ». L’un des cocontractants, qui avait agi en justice pour demander la résiliation du contrat, estimait que cette clause n’était pas obligatoirement applicable car non assortie de conditions particulières de mise en œuvre.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Au contraire, la Cour de cassation a considéré que le défaut de mise en œuvre de la clause litigieuse, qui instituait bel et bien une procédure de conciliation obligatoire et préalable à la saisine d’un juge, rendait l’action en justice irrecevable et ce, peu important qu’elle n’ait pas prévu de conditions particulières de mise en œuvre.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> depuis le 1er avril 2015, il n’est plus possible d’introduire une action en justice sans justifier dans l’acte d’une tentative de résolution amiable du litige. Une obligation qui n’est toutefois assortie d’aucune sanction.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032555897&amp;fastReqId=906484462&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 19 mai 2016, n° 15-14464</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8160691.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8159878</id>
  <create_date>2016-06-29 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-29 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les artisans restent peu investis dans le digital</title>
  <summary>Moins équipés que les autres TPE, les artisans se sentent peu concernés par les avantages qu’offre le digital.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Réalisée par Opinionway pour le compte de l’assureur +Simple, <a href="http://www.opinion-way.com/pdf/simple_-_l_observatoire_des_independants_et_des_tpe_-_juin_2016.pdf">une récente étude</a> nous permet de mesurer l’intérêt que les artisans portent aux nouvelles technologies. En termes d’équipement, tout d’abord, il apparaît que seuls 70 % d’entre eux (contre 84 % des autres TPE) disposent d’un ordinateur, d’un smartphone ou d’une tablette. Côté logiciel, 41 % des artisans interrogés déclarent utiliser un logiciel bureautique, de gestion ou spécifique métier, contre 65 % des autres dirigeants de TPE.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une importance relative</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les artisans estiment que, pour les TPE en général, le recours aux outils digitaux permet d’améliorer la gestion de l’entreprise (42 %), de toucher de nouveaux clients (33 %) et/ou de les fidéliser (31 %). Pour autant, lorsqu’on les interroge sur l’importance de ces outils dans leur propre activité, ils sont 48 % à les considérer comme peu ou pas stratégiques (contre 36 % des dirigeants d’autres TPE). 44 % d’entre eux estiment néanmoins qu’un site Internet est utile à une entreprise comme la leur. 34 % pensent la même chose d’une page Facebook. À la question « quels outils digitaux utilisez-vous dans votre entreprise ? », 27 % des artisans répondent un site Internet, 25 % une page Facebook, 12 % un site marchand, 10 % un compte Google+/YouTube et 9 % un blog.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des outils jugés peu adaptés</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>59 % des artisans interrogés considèrent que les innovations digitales actuelles n’ont qu’un impact faible ou nul sur leur métier (contre 45 % des dirigeants des autres TPE). Par ailleurs, ils sont 30 % à considérer que l’offre d’outils digitaux destinée aux petites entreprises est insuffisante. Enfin, lorsqu’on leur demande d’imaginer quels profits ils tireront pour leur entreprise des outils digitaux, dans les 5 années à venir, 64 % répondent des échanges facilités, 49 % une amélioration de la relation client et 45 % une augmentation de la productivité.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8159878.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8161096</id>
  <create_date>2016-06-29 09:44:00</create_date>
  <display_date>2016-06-29 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Comment se répartissent les charges dans le cadre d’une vente en viager ?</title>
  <summary>À défaut de dispositions particulières dans le contrat de vente, le vendeur d’un bien en viager est tenu de régler la taxe foncière et la taxe d’enlèvement des ordures ménagères.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La vente en viager est une solution envisagée par certaines personnes âgées pour s’assurer des revenus complémentaires et réguliers durant leur retraite. Concrètement, l’opération consiste pour le crédirentier (le vendeur) à céder un bien immobilier au débirentier (l’acquéreur) en l’échange d’un revenu (la rente viagère) qui lui sera versé jusqu’à son décès.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le plus souvent, le vendeur se réserve également le droit d’occuper le bien immobilier.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutefois, des conflits entre les parties peuvent apparaître concernant la répartition de certaines charges fiscales (impôts locaux notamment). Généralement, ces charges, réglées par le nouveau propriétaire du bien, font l’objet d’une demande de « récupération » auprès du crédirentier. Pour mettre fin à d’éventuels litiges, les pouvoirs publics ont précisé la réglementation applicable en la matière. Ils indiquent que si rien n’est prévu par le contrat de vente s’agissant de la répartition des charges entre le crédirentier et le débirentier, ce sont les règles du droit civil qui s’appliquent. En clair, le vendeur, qui s’est réservé l’usufruit du bien jusqu’à son décès, sera tenu de s’acquitter du paiement de la taxe foncière ainsi que de la taxe d’enlèvement des ordures ménagères.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-78392QE.htm">Rép. min. n° 78392, JOAN du 7 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité immobilière</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8161096.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8128487</id>
  <create_date>2016-06-24 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-28 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Versement aux agriculteurs des aides européennes au titre de la Pac</title>
  <summary>Le calendrier du versement des aides Pac 2015 et 2016 a été précisé par le ministère de l’Agriculture.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Inutile de dire que le paiement du solde des aides Pac au titre de l’année 2015, qui devait avoir lieu avant la fin mai 2016, a pris un retard considérable ! Un retard qui s’explique par l’élaboration d’un plan de recalage des surfaces éligibles aux aides, imposé à la France par la Commission européenne, et par la mise en place corrélative d’un nouveau registre parcellaire graphique ayant vocation à permettre d’effectuer des déclarations de surfaces plus précises.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, le ministère de l’Agriculture a fait savoir que le versement du solde des aides 2015 s’effectuera d’ici au 15 octobre 2016. Rappelons que pour limiter les effets négatifs de ce décalage sur la trésorerie des exploitations, un système d’avances de trésorerie remboursables, financé sur le budget national, a (fort heureusement !) été mis en place.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un système qui, eu égard au retard qui va se reproduire pour le paiement des aides 2016, est d’ailleurs reconduit pour la prochaine campagne. Ainsi, selon le ministère, une avance de trésorerie remboursable devrait être versée au 15 octobre 2016 et le solde des aides au 1er trimestre 2017. Mais, toujours selon le ministère, le retour à un calendrier normal se rapproche peu à peu…</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8128487.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8134216</id>
  <create_date>2016-06-27 07:50:00</create_date>
  <display_date>2016-06-28 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>La reconnaissance de la lourdeur du handicap sera bientôt facilitée</title>
  <summary>Les formalités liées à la demande de reconnaissance de la lourdeur du handicap et donc à l’obtention de l’aide financière correspondante seront simplifiées à partir de juillet.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les employeurs de salariés handicapés ainsi que les travailleurs non salariés handicapés peuvent se voir attribuer une aide financière destinée à compenser les conséquences économiques de la lourdeur du handicap sur le poste de travail occupé. À condition cependant, qu’une décision de reconnaissance de la lourdeur du handicap (RLH) soit prise par l’Agefiph.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour favoriser l’emploi des travailleurs handicapés, la procédure liée à cette reconnaissance sera simplifiée à compter du 1er juillet 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> la demande de RLH doit être effectuée par l’employeur du salarié handicapé ou par le travailleur non salarié.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, la liste des pièces justificatives que le demandeur doit fournir à l’Agefiph a été allégée. N’y figurent plus, notamment, la fiche de poste du travailleur handicapé ainsi que l’attestation précisant que ce dernier a bien été informé de la demande.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, la décision de RLH prise en faveur des personnes âgées d’au moins 50 ans sera désormais valable jusqu’à la fin de l’activité professionnelle pour laquelle elle a été obtenue et non plus seulement pour 3 ans. Pour les travailleurs handicapés de moins de 50 ans, la demande de renouvellement de RLH s’effectuera via un formulaire simplifié dès lors que leur poste de travail et leur handicap n’auront pas évolué.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> les nouveaux dossiers de demande de RLH ainsi que la liste des pièces justificatives à fournir seront téléchargeables sur le site Internet de <a href="https://www.agefiph.fr/">l’Agefiph</a> à partir du 30 juin.</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, le montant annuel de l’aide accordée s’établira désormais à 550 fois le taux horaire du Smic pour un emploi à temps plein, soit à 5 318,50 € en 2016. Cette aide pouvant, sous certaines conditions, être majorée, c’est-à-dire portée à 10 588,65 €.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> les employeurs soumis à l’obligation d’emploi de travailleurs handicapés (au moins 20 salariés) peuvent renoncer au bénéfice de cette aide et opter pour une minoration de leur contribution due à l’Agefiph. Pour ce faire, ils doivent informer l’Agefiph de cette option dans le mois suivant la notification de la décision de RLH.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/2/2/ETSD1522623D/jo/texte">Décret n° 2016-100 du 2 février 2016, JO du 4</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/2/2/ETSD1528180A/jo/texte">Arrêté du 2 février 2016, JO du 4</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8134216.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8135127</id>
  <create_date>2016-06-27 09:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-27 14:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cigarette électronique est-elle une cigarette comme les autres ?</title>
  <summary>Les commerçants de e-cigarettes ne sont pas soumis à la réglementation applicable aux débitants de tabac.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’ouverture d’un débit de tabac est très réglementée. En premier lieu, l’implantation d’un établissement n’est pas libre, cette activité constituant un monopole de l’État. Ainsi, pour devenir débitant de tabac, il faut remporter un appel à candidatures suite à une décision d’implantation ou être présenté comme successeur d’un gérant de débit de tabac qui cesse son activité en achetant le fonds de commerce associé au débit de tabac. Ensuite, le buraliste doit remplir un certain nombre de conditions pour exercer son activité parmi lesquelles présenter des garanties d’honorabilité et de probité (casier judiciaire n° 2 vierge), suivre une formation professionnelle initiale et continue, et disposer d’un local commercial adapté sur le lieu retenu par la direction régionale des douanes et droits indirects (DRDDI). Enfin, un débitant ne peut gérer qu’un seul débit de tabac ordinaire.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Or la question s’est posée de savoir si les points de vente de cigarettes électroniques sont tenus de respecter la réglementation applicable aux produits de tabac dès lors que les cigarettes électroniques contiennent partiellement du tabac. À cette question, une réponse a été apportée à l’occasion d’un litige opposant deux débitants de tabac à une société de vente de cigarettes électroniques et de produits (e-liquides) contenant des ingrédients du tabac qui ne respectait pas la réglementation applicable aux débits de tabac. Les juges ont relevé que, selon la direction générale des douanes et des droits indirects, la cigarette électronique ne constitue pas un produit du tabac au sens fiscal et répond à la qualification de médicament. Et que, selon un rapport de mai 2013 de l’Office français contre le tabagisme, aucun pays européen ne classe les e-cigarettes comme produits du tabac. Ainsi, n’étant ni un produit du tabac, ni un médicament, elle est un produit de consommation courante. Autrement dit, l’e-cigarette n’est pas soumise à la réglementation des débits de tabac.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032603058&amp;fastReqId=234689666&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 24 mai 2016, n° 14-25210</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8135127.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8101463</id>
  <create_date>2016-06-17 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-27 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Quelles sont les motivations des bénévoles en 2016 ?</title>
  <summary>Les bénévoles, qui se définissent comme des citoyens engagés, sont principalement stimulés par l’envie d’agir face au contexte actuel.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’association Recherches et Solidarités présente les résultats de son baromètre d’opinion, fruit d’une enquête menée au printemps dernier auprès de plus de 6 600 bénévoles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il en ressort que plus de huit bénévoles sur dix s’engagent pour être utiles à la société et agir pour les autres alors que l’épanouissement personnel motive 49 % d’entre eux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, les bénévoles sont plus nombreux, par rapport aux dernières années, à être motivés par l’envie d’agir face au contexte économique, politique et environnemental. Aussi, pour concrétiser leur volonté de faire bouger les choses, ces citoyens engagés, comme près de la moitié d’entre eux se définissent, consacrent plus de temps à leur association et prennent de nouvelles responsabilités.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les bénévoles trouvent de nombreuses satisfactions à agir au sein de leur association. Les trois-quarts d’entre eux apprécient le contact et l’échange avec l’autre et plus de la moitié met en avant le plaisir d’être efficace et utile. Ils apprécient également le sentiment de changer un peu les choses ou encore le plaisir d’avoir fait progresser l’association.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quelques déceptions apparaissent, toutefois, en lien principalement avec les effets limités des actions menées par les associations. Les bénévoles sont ensuite respectivement 19 % et 16 % à pointer du doigt le fonctionnement de leur association et les relations entre les bénévoles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour finir, les bénévoles attendent surtout de la formation, mais aussi de l’aide de la part des autres bénévoles et une plus grande attention portée à leur activité par les dirigeants.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.recherches-solidarites.org/media/uploads/la-france-benevole-2016.pdf">Recherches et Solidarités, La France bénévole en 2016, 13e édition, Juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8101463.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8132835</id>
  <create_date>2016-06-27 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-27 10:01:00</display_date>
  <author>La rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Fermeture estivale de l’entreprise : anticipez vos obligations fiscales et sociales !</title>
  <summary>Pensez à vous mettre en règle avec l’Urssaf et l’administration fiscale avant de fermer votre entreprise pendant l’été.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Si vous fermez votre entreprise pendant quelques semaines cet été, cette fermeture risque de vous faire rater une échéance de déclaration et de paiement des cotisations sociales dont vous êtes redevable (par exemple, le 15 juillet ou le 15 août). Pour éviter de vous mettre à la faute, vous pouvez demander à l’Urssaf de ne payer qu’un acompte avant de fermer et de régulariser à votre retour.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De même, si vous payez la TVA selon le régime normal, il vous est possible de ne verser qu’un simple acompte au titre du mois durant lequel votre entreprise est fermée et d’acquitter le solde le mois suivant. Sachant que cet acompte de TVA doit être au moins égal à 80 % de la somme acquittée le mois précédent ou de la TVA réellement due.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> si, par exemple, votre entreprise est fermée en août, vous pouvez télétransmettre dès le mois de juillet votre déclaration de TVA relative aux opérations du mois de juillet, mais sans remplir les rubriques habituelles, et en versant un acompte d’au moins 80 % de la somme acquittée en juin. Vous régularisez avec la déclaration déposée au mois de septembre.</annotation>
            <texteparagraphe>Le même procédé peut être utilisé pour une échéance de taxe sur les salaires qui tombe pendant la période de fermeture.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> en matière de cotisations sociales, les entreprises soumises à la déclaration sociale nominative (nouveau mode de déclaration électronique) n’auront pas la même souplesse. En effet, elles devront envoyer leurs déclarations le 5 ou le 15 août prochains pour les paies de juillet. Sans oublier les éventuels signalements d’événements dans un délai de 5 jours ouvrés suivant leur connaissance par l’employeur (fin de contrat et arrêts de travail non subrogés).</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Autres</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8132835.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8126432</id>
  <create_date>2016-06-24 10:10:00</create_date>
  <display_date>2016-06-24 10:10:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le quasi-usufruit peut désormais être déduit de l’assiette de l’impôt de solidarité sur la fortune</title>
  <summary>Les sommes reçues par un quasi-usufruitier constituent un passif déductible de l’ISF.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Des époux, usufruitiers de parts d’une société civile de portefeuille, avaient été redressés par l’administration fiscale sur la valeur de déclaration de ces parts à l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF). Pour établir une nouvelle valeur, le fisc s’était basé sur le montant des dividendes distribués par la société par prélèvement sur les réserves. Les époux avaient alors contesté le mode de calcul retenu par l’administration.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le droit de propriété d’un bien peut être divisé en deux droits distincts : l’usufruit et la nue-propriété. L’usufruitier dispose d’un droit d’usage et d’un droit aux fruits (revenus) et le nu-propriétaire uniquement du droit de disposer du bien (par exemple, vendre le bien faisant l’objet du démembrement, après accord de l’usufruitier).</annotation>
            <texteparagraphe>Saisie du litige, la Cour de cassation s’est notamment prononcée sur le traitement fiscal des dividendes distribués. Elle a rappelé que lorsque les associés décident de distribuer un dividende par prélèvement sur les réserves, l’usufruitier de parts sociales jouit de ses droits sur ces sommes sous la forme d’un quasi-usufruit.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> un quasi-usufruitier peut se comporter comme un véritable propriétaire, c’est-à-dire qu’il peut dépenser ou réinvestir les sommes d’argent comme bon lui semble.</annotation>
            <texteparagraphe>Ce qui implique que son titulaire est tenu de « rembourser » au nu-propriétaire les sommes qu’il a reçues au terme de l’usufruit. En outre, la Haute juridiction a considéré que cette « dette de restitution », prenant sa source dans la loi, était déductible de l’assiette de l’ISF jusqu’à la survenance du terme (extinction de l’usufruit).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Remarque :</titreannotation> cette décision revêt une importance particulière puisque la Cour de cassation va à l’encontre de la position de l’administration fiscale et des juges du fond. En effet, conformément à une doctrine fiscale et une jurisprudence constante, la dette de restitution ne constituait pas, jusqu’à présent, un passif déductible de l’assiette de l’ISF. Une décision qui pourrait permettre aux contribuables concernés de demander à l’administration fiscale un dégrèvement du trop payé au titre des années 2014, 2015 et 2016.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032600311&amp;fastReqId=1543957437&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 24 mai 2016, n° 15-17788</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8126432.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8110258</id>
  <create_date>2016-06-21 15:23:00</create_date>
  <display_date>2016-06-23 14:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Bail commercial et commandement de payer : deux délais valent mieux qu’un ?</title>
  <summary>Pour qu’un commandement de payer soit pleinement efficace, il doit impérativement préciser un certain délai, à peine de nullité. Mais s’il en mentionne deux ?</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les baux commerciaux comportent la plupart du temps une clause qui permet au bailleur de résilier la location en cas de manquement de son locataire à l’une de ses obligations (payer le loyer, par exemple). Bien que cette clause, dite « résolutoire », prévoit une résiliation de plein droit du bail en cas de défaillance du locataire, sa mise en œuvre n’est pas pour autant automatique : en effet, le bailleur doit, au préalable, adresser à son locataire un commandement de payer par le biais d’un huissier de justice. Ce commandement devant préciser au locataire quelle obligation il n’a pas respectée et, à peine de nullité, le fait qu’il dispose d’un mois pour régulariser la situation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ce n’est qu’un mois après le commandement de payer resté infructueux que la clause prévoyant la résiliation de plein droit produit ses effets.</annotation>
            <texteparagraphe>À ce titre, le commandement de payer doit être rédigé dans des termes précis et ne doit pas être source de confusion pour le locataire. Les juges ont ainsi annulé des commandements de payer qui mentionnaient deux délais pourtant bien différenciés : le délai de prise d’effet de la clause résolutoire (d’un mois après le commandement de payer resté infructueux) et le délai de saisie des biens mobiliers du locataire (une société) par le bailleur (de 8 jours) en cas de défaut de paiement. En effet, ils ont considéré que les mentions de deux délais pour exécuter les commandements de payer « étaient de nature à créer, dans l’esprit de la locataire, une confusion l’empêchant de prendre la mesure exacte des injonctions faites et d’y apporter la réponse appropriée dans un délai requis ».</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032269381&amp;fastReqId=24792005&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 17 mars 2016, n° 14-29923</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Bail commercial</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8110258.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8115570</id>
  <create_date>2016-06-23 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-23 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Instagram : nouveau terrain de jeu pour les entreprises</title>
  <summary>Avec ses 500 millions d’utilisateurs actifs, le réseau social américain d’échange d’images ne laissent pas indifférentes les entreprises.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En début de semaine, Instagram revendiquait avoir atteint le demi-milliard d’utilisateurs dont 300 millions seraient actifs quotidiennement. Des chiffres impressionnants qui font de la filiale de Facebook, le premier réseau social mondial d’échange de photos et de vidéos. Un réseau très dynamique majoritairement utilisé par les moins de 30 ans et sur lequel de plus en plus d’entreprises tentent leur chance.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Un réseau très actif</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Contrairement à d’autres réseaux sociaux, Instagram réunit des utilisateurs très actifs. Pour preuve : 4,2 milliards de « J’aime » sont attribués chaque jour aux images mises en ligne. Ce qui signifie qu’en moyenne, chaque utilisateur en distribue plus de 14 par jour. Un dynamisme qui ne peut que séduire les entreprises qui sont de plus en plus nombreuses à prendre pied sur Instagram pour y diffuser des images de leurs produits ou de leurs équipes afin de séduire des prospects ou de fidéliser leurs clients.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un intérêt du monde professionnel que le réseau social américain entend encourager en offrant de nouvelles fonctionnalités dédiées aux entreprises. Sur <a href="http://blog.business.instagram.com/post/145212269021/new-business-tools">son blog</a>, au début du mois de juin, Instagram annonçait ainsi la prochaine mise en place de « Business profiles ». Ces comptes ouverts aux professionnels leur permettront de se distinguer des profils classiques et de faire apparaître des coordonnées pour être contactés plus facilement (téléphone, courriel…). En outre, pour aider les entreprises à mesurer les résultats de leurs actions sur Instagram, un outil de statistiques sera mis à leur disposition. Enfin, à l’instar de ce qui existe déjà sur Facebook, des options seront proposées pour « doper » un post et ainsi lui donner une meilleure visibilité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La mise en place de ces profils professionnels devrait intervenir en Europe d’ici la fin de l’année 2016.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8115570.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8112384</id>
  <create_date>2016-06-23 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-23 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Harcèlement moral d’un salarié : quelle est la responsabilité de son employeur ?</title>
  <summary>L’employeur dont un salarié est victime de harcèlement moral peut désormais se dégager de sa responsabilité à condition toutefois qu’il ait mis en place toutes les mesures de prévention nécessaires et qu’il ait fait cesser ces agissements dès qu’il en a eu connaissance.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’employeur doit prendre toutes les mesures nécessaires pour protéger la santé physique et mentale de ses salariés et assurer leur sécurité. À défaut, il engage sa responsabilité, ce qui permettrait notamment au salarié de prendre acte de la rupture de son contrat de travail aux torts de son employeur.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors, lorsqu’un salarié était victime de harcèlement moral, la reconnaissance de la responsabilité de son employeur était automatique. Ce dernier ne pouvait s’exonérer en prouvant qu’il avait instauré des mesures de prévention ou qu’il avait pris les actions nécessaires pour mettre fin immédiatement à ces agissements. Le simple fait que le harcèlement moral soit constaté suffisait à engager la responsabilité de l’employeur.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ce n’est désormais plus le cas. La Cour de cassation admet à présent que l’employeur d’un salarié victime de harcèlement moral puisse se dégager de sa responsabilité. Mais attention, pas dans n’importe quelle hypothèse ! L’employeur doit démontrer d’une part, qu’il a mis en œuvre toutes les mesures de prévention nécessaires (actions d’information et de formation, mise en place d’une organisation adaptée…) et d’autre part, qu’une fois informé de l’existence de faits susceptibles de constituer du harcèlement moral, il a pris les mesures immédiates propres à le faire cesser.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032636211&amp;fastReqId=637254844&amp;fastPos=1">Cassation sociale, 1er juin 2016, n° 14-19702</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8112384.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8115067</id>
  <create_date>2016-06-22 11:54:00</create_date>
  <display_date>2016-06-22 14:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Copropriétaires, vous êtes priés de faire des économies d’énergie !</title>
  <summary>En 2017, les immeubles en copropriété devront être équipés d’appareils permettant d’individualiser les frais de chauffage.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les immeubles disposant d’un système de chauffage collectif devront prochainement être équipés d’appareils de mesure (répartiteurs de chaleur) permettant de déterminer la consommation d’énergie par logement. Le but ? Pousser les copropriétaires à prendre conscience de leur consommation et à réaliser des économies d’énergie. Issue de la loi relative à la transition énergétique du 17 août 2015, cette obligation ne concernera toutefois pas tous les immeubles. En seront exclus :- les établissements d’hôtellerie ;- les logements-foyers ;- les immeubles dans lesquels il est techniquement impossible de mesurer l’énergie consommée par chaque logement ou de poser un appareil permettant aux occupants de chaque local de moduler la chaleur fournie par le chauffage collectif ;- les immeubles dont l’individualisation des frais de chauffage entraînerait un coût excessif résultant de la nécessité de modifier l’ensemble de l’installation de chauffage.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour les copropriétés concernées, des délais de mise en œuvre de cette mesure ont été prévues. Ainsi, la mise en service de ces appareils de mesure devra avoir lieu au plus tard le 31 mars 2017. Toutefois, pour les immeubles dont les valeurs de consommation en chauffage sont comprises entre 120 et 150 kWh/m² SHAB/an, la date butoir est repoussée au 31 décembre 2017. Et, pour les immeubles dont les valeurs de consommation en chauffage sont inférieures à 120 kWh/m² SHAB/an, la date de mise en service est fixée au 31 décembre 2019.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=6BEE1C3A0E357D3A33C8B91EF03F4783.tpdila19v_1?cidTexte=JORFTEXT000032611296&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000032610819">Décret n° 2016-710 du 30 mai 2016, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=6BEE1C3A0E357D3A33C8B91EF03F4783.tpdila19v_1?cidTexte=JORFTEXT000032611338&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000032610819">Arrêté du 30 mai 2016, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8115067.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8107354</id>
  <create_date>2016-06-21 11:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-22 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Période d’essai : quelle est sa durée maximale ?</title>
  <summary>Les accords conclus avant le 26 juin 2008 qui fixent des périodes d’essai maximales plus courtes, renouvellement inclus, que les durées légales ne s’appliquent plus.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Depuis juin 2008, le Code du travail fixe la durée maximale initiale de la période d’essai à 2 mois pour les ouvriers et les employés, 3 mois pour les agents de maîtrise et les techniciens et 4 mois pour les cadres. Les durées d’essai plus courtes qui étaient prévues par les accords de branche conclus avant le 26 juin 2008 ont cessé de s’appliquer au 1er juillet 2009.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, le Code du travail prévoit qu’il est possible de renouveler cette période une fois dans la limite globale de 4 mois pour les ouvriers et les employés, 6 mois pour les agents de maîtrise et les techniciens et 8 mois pour les cadres. Or, si la situation était claire pour la période d’essai initiale, un doute subsistait : les durées de renouvellement plus courtes instaurées par des accords de branche conclus avant le 26 juin 2008 continuaient-elles de s’appliquer ? C’est en tout cas la solution que préconisait une circulaire de la Direction générale du travail de mars 2009.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Autrement dit, dans une telle situation, l’employeur se référait au Code du travail pour fixer la durée initiale de la période d’essai, mais appliquait les dispositions contenues dans sa convention collective pour la renouveler.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Or, dans un arrêt récent, la Cour de cassation a rejeté cette solution. Elle considère que les durées maximales des périodes d’essai prévues par le Code du travail (4, 6 ou 8 mois selon le statut du salarié) se sont substituées aux durées plus courtes, renouvellement compris, résultant des conventions collectives conclues avant le 26 juin 2008.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En conséquence, dans cette affaire, la durée maximale de la période d’essai, renouvellement inclus, fixée à 6 mois pour les salariés cadres par la convention collective des bureaux d’études techniques, des cabinets d’ingénieurs-conseils et des sociétés de conseils du 15 décembre 1987 (dite « Syntec »), ne s’imposait plus à l’employeur. C’est, en effet, la durée maximale du Code du travail qui s’appliquait, soit 8 mois.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> cette solution rendue sur la base de la convention collective Syntec s’applique à tous les accords de branche conclus avant le 26 juin 2008 et fixant des durées de période d’essai, renouvellement inclus, plus courtes que les durées légales. Dans cette hypothèse, l’employeur applique les durées maximales du Code du travail.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032353016">Cassation sociale, 31 mars 2016, n° 14-29184</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrat de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8107354.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8104094</id>
  <create_date>2016-06-20 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-21 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Reprise d’une exploitation agricole : le sort des quotas betteraviers</title>
  <summary>Etant attachés au fonds supportant l’exploitation, les quotas betteraviers ne peuvent pas être transférés au bailleur qui exerce son droit de reprise sur des terres qui n’en ont pas été pourvues.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les juges ont récemment affirmé que les quotas betteraviers sont liés au fonds supportant l’exploitation et qu’ils ne peuvent donc pas être transférés, même partiellement, au bailleur qui exerce son droit de reprise sur des terres qui n’en ont pas été dotées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> mis en place par l’Union européenne il y a près de 50 ans, le système des quotas betteraviers disparaîtra en octobre 2017. Il consistait à octroyer à chaque État membre un quota national à répartir entre ses entreprises productrices de sucre. Plus précisément, chacune disposait d’une quantité de sucre à laquelle était associée une certaine garantie de prix. Et par ricochet, le fabricant de sucre allouait lui-même aux producteurs un certain volume de betteraves à lui livrer.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans cette affaire, l’exploitant d’une ferme disposant de quotas betteraviers l’avait réunie à celle de son épouse au sein d’une société civile d’exploitation agricole (SCEA), les terres louées par celle-ci ayant été mises à disposition de la société ainsi créée. Lorsque le bailleur avait exercé son droit de reprise sur ces terres, il avait revendiqué le droit de récupérer en même temps une partie des quotas betteraviers. Les associés de la SCEA avaient alors contesté cette transmission de quotas en justice. Et les juges leur ont donné gain de cause. En effet, ils ont affirmé que les attributions de quotas betteraviers sont liées au fonds supportant l’exploitation et que le transfert de celle-ci, en tout ou partie, entraîne le transfert des quotas betteraviers attachés au prorata des surfaces transférées. Or, les terres objet de la reprise n’avaient jamais été dotées de quotas betteraviers. Lors de leur reprise, le bailleur ne pouvait donc pas prétendre au transfert d’une partie de ces quotas à son profit.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000031266345&amp;fastReqId=312474930&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 30 septembre 2015, n° 14-19763</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8104094.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8105312</id>
  <create_date>2016-06-21 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-21 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Annulation pour dol de la vente à un professionnel d’un matériel dont l’usage est réservé à un autre professionnel</title>
  <summary>Le vendeur qui a caché à un masseur-kinésithérapeute que l’usage du matériel qui lui a été vendu est réservé aux médecins a commis un dol même si ce dernier, en tant que professionnel, aurait dû le savoir.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsque l’une des parties à un contrat a commis un dol, c’est-à-dire lorsqu’elle s’est livrée à des manœuvres ou à des tromperies en vue d’induire l’autre partie en erreur, cette dernière peut demander la nullité du contrat. Il en est de même lorsque l’un des contractants s’est volontairement abstenu de donner à son interlocuteur une information qui, s’il l’avait connue, l’aurait empêché de contracter. On parle alors de « réticence dolosive ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour que la nullité du contrat soit prononcée, il faut toutefois que l’erreur provoquée par le dol ait été à la fois déterminante pour le consentement de la victime et excusable.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Sachant que les juges considèrent que l’erreur provoquée par la réticence dolosive est toujours excusable. Ainsi, dans une affaire récente, un masseur-kinésithérapeute avait acquis un appareil d’épilation à lumière pulsée auprès d’une société. Or celle-ci ne l’avait pas informé du fait que la réglementation réservait l’usage de ce matériel aux médecins. Il avait donc agi en justice en vue de faire annuler le contrat.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les juges lui ont donné satisfaction. Pour eux, la circonstance qu’il aurait dû savoir, en tant que professionnel, qu’il n’était pas autorisé à utiliser la lumière pulsée n’excluait pas l’existence d’un dol de la part du vendeur.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032196510&amp;fastReqId=1355813378&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 8 mars 2016, n° 14-23135</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8105312.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8093371</id>
  <create_date>2016-06-16 12:01:00</create_date>
  <display_date>2016-06-20 14:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Amortissement du droit d’entrée dans un local commercial</title>
  <summary>Le locataire d’un bail commercial peut, à certaines conditions, amortir le droit d’entrée versé au bailleur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, une société avait acquitté un droit d’entrée en contrepartie de la signature d’un bail d’une durée exceptionnelle de 12 ans et de la renonciation du bailleur à sa faculté de résilier le contrat pendant 6 ans. Elle avait alors comptabilisé cette somme en immobilisation incorporelle et l’avait amortie de manière linéaire sur 6 ans. L’administration fiscale avait refusé la déduction de cet amortissement. Ce refus a été invalidé par le Conseil d’État au vu même des stipulations du contrat de bail. En effet, les juges ont estimé que l’amortissement est possible lorsque le droit d’entrée dans les lieux a pour contrepartie des avantages autres que le caractère renouvelable du contrat et dont les effets bénéfiques sur l’exploitation sont limités dans le temps. Tel était le cas en l’espèce puisque la renonciation du bailleur à sa faculté de résiliation prenait fin au bout de 6 ans. Il reste encore à évaluer la fraction amortissable du droit d’entrée correspondant à l’avantage retiré par le locataire. Affaire à suivre donc.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le droit d’entrée versé par le locataire d’un bail commercial constitue soit un supplément de loyer déductible, soit un élément incorporel de l’actif immobilisé. Dans ce dernier cas,il ne peut donc être amorti fiscalement que lorsqu’il donne droit à des avantages limités dans le temps.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do;jsessionid=052EFA8449BE41E03C1671C291DA74A2.tpdila20v_1?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032432022&amp;fastReqId=1674387448&amp;fastPos=65">Conseil d’État, 15 avril 2016, n° 375796</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="">Conseil d’État, 15 avril 2016, n° 383067</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8093371.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8094279</id>
  <create_date>2016-06-16 15:30:00</create_date>
  <display_date>2016-06-20 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le HCVA se prononce sur la notion d’intérêt général</title>
  <summary>Afin de limiter les divergences d’interprétation des acteurs publics et ainsi sécuriser les associations, le HCVA propose différents critères permettant d’identifier les organismes d’intérêt général.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le 25 mai dernier, le Haut Conseil à la vie associative (HCVA) a remis au ministre de la Ville, de la Jeunesse et des Sports, Patrick Kanner, son rapport sur la notion d’intérêt général fondant l’intervention des associations.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le HCVA constate que ce concept, s’il est « bien adapté aux enjeux associatifs », fait malheureusement l’objet de nombreuses divergences d’interprétation par les services de l’État et les collectivités.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Aussi, afin de sécuriser les associations, il dresse une liste de critères et d’indices à analyser afin de déterminer si un organisme et ses activités peuvent être qualifiés d’intérêt général. Parmi ces éléments, on retiendra le statut juridique de la structure (association, fondation, fonds de dotation ou organisme sans but lucratif à l’exclusion des sociétés civiles et commerciales), son organisation et sa gouvernance (fonctionnement démocratique, bénévolat…), le caractère désintéressé de sa gestion, sa non-lucrativité et sa transparence.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, pour que les acteurs publics parviennent à trouver un consensus sur la notion d’intérêt général, le HCVA préconise que cette qualité soit reconnue, sur demande d’une association, par une commission composée de différentes administrations, d’associations et de collectivités territoriales et dont l’avis s’imposerait à tous.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.associations.gouv.fr/IMG/pdf/Rapport_du_HCVA_sur_l_interet_general.pdf">HCVA, Rapport sur la notion d’intérêt général fondant l’intervention des associations, mai 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8094279.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8102436</id>
  <create_date>2016-06-20 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-20 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Déclaration de confidentialité du compte de résultat des petites entreprises : le modèle type est publié</title>
  <summary>Le modèle de déclaration de confidentialité que les petites entreprises, souhaitant que leur compte de résultat ne soit pas rendu public, devront joindre lors du dépôt de leurs comptes annuels a été publié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>On se souvient que la loi Macron du 6 août dernier avait étendu la possibilité pour les sociétés commerciales ayant la forme d’une petite entreprise de demander à ce que leur compte de résultat ne soit pas rendu public. </texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> les petites entreprises sont celles qui ne dépassent pas deux des trois seuils suivants : 4 millions € de total de bilan, 8 millions € de chiffre d’affaires net et un effectif de 50 salariés. </annotation>
            <texteparagraphe>Un récent décret est venu préciser que les petites entreprises, lorsqu’elles souhaiteront bénéficier de cette mesure, devront, à l’instar des micro-sociétés, accompagner le dépôt de leurs comptes annuels au registre du commerce et des sociétés (RCS) d’une déclaration de confidentialité. À ce titre, un modèle type de déclaration de confidentialité vient d’être publié par <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032673023&amp;categorieLien=id">arrêté</a>. </texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel : </titreannotation>l’option pour la confidentialité des comptes annuels est exclue pour certaines entités. En effet, ne pourront pas en bénéficier les établissements de crédit et sociétés de financement, les entreprises d’assurance et de réassurance, les personnes et entités dont les titres financiers sont admis aux négociations sur un marché réglementé, les personnes et entités qui font appel à la générosité publique et les sociétés appartenant à un groupe.</annotation>
            <texteparagraphe>En pratique, les petites sociétés pourront recourir à la confidentialité de leur compte de résultat pour les comptes afférents aux exercices clos à compter du 31 décembre 2015 et déposés à compter du 7 août 2016. Pour les sociétés clôturant leur exercice le 31 décembre 2015, cette faculté ne sera donc possible qu’en cas de dépôt par voie électronique, dont la date butoir est fixée au 30 août 2016 (en cas de dépôt papier, elle est fixée au 1er août 2016). </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/6/EINX1426821L/jo/texte">Art. 213, loi n° 2015-990 du 6 août 2015, JO du 7</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032189429&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=837163282&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-296 du 11 mars 2016, JO du 13</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032673023&amp;categorieLien=id">Arrêté du 30 mai 2016, JO du 10 juin</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Gestion</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Comptabilité</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8102436.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8099989</id>
  <create_date>2016-06-17 09:11:00</create_date>
  <display_date>2016-06-17 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Immobilier : la réalisation de travaux d’isolation thermique sera bientôt obligatoire</title>
  <summary>Dans le cadre de travaux de rénovation d’un bien immobilier, des travaux d’isolation thermique devront être parallèlement réalisés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À compter du 1er janvier 2017, lorsque des travaux importants seront réalisés sur un bien immobilier, des travaux d’isolation thermique devront être simultanément engagés. Issue de la loi relative à la transition énergétique du 17 août 2015, cette obligation de travaux d’isolation, dont les modalités viennent d’être précisées par décret, s’appliquera dans le cadre d’un ravalement de façade, d’une réfection de toiture ou de travaux d’aménagement en vue de rendre habitables une ou plusieurs pièces d’un bien immobilier.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette obligation ne s’applique pas aux travaux pour lesquels un devis a été signé avant le 1er janvier 2017.</annotation>
            <texteparagraphe>Concrètement, pour un ravalement, il faut que les travaux concernent la réfection de l’enduit existant, le remplacement d’un parement existant ou la mise en place d’un nouveau parement, sur au moins 50 % d’une façade du bâtiment (hors ouvertures). Pour une réfection de toiture, les travaux concernés sont ceux comprenant le remplacement ou le recouvrement d’au moins 50 % de l’ensemble de la couverture (hors ouvertures). Enfin, pour un aménagement, les travaux doivent avoir pour objet de rendre habitable un comble, un garage annexe ou toute autre pièce non habitable, d’une surface minimale de plancher de 5 m², non enterrée ou semi-enterrée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutefois, il existe un certain nombre d’exceptions qui pourront mettre en échec l’application de cette obligation de réalisation de travaux d’isolation thermique. C’est notamment le cas en présence :- de risques de pathologie du bâti liée à tout type d’isolation ;- d’une disproportion manifeste entre les avantages de l’isolation et ses inconvénients de nature technique, économique ou architecturale (dégradation de la qualité architecturale, temps de retour sur investissement supérieur à 10 ans…).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/5/30/LHAX1613394D/jo">Décret n° 2016-711 du 30 mai 2016, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8099989.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8082971</id>
  <create_date>2016-06-15 08:07:00</create_date>
  <display_date>2016-06-16 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Renonciation abusive à un contrat d’assurance-vie</title>
  <summary>La faculté de renonciation à un contrat d’assurance-vie suppose la bonne foi du souscripteur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Des époux avaient souscrit chacun un contrat d’assurance-vie en unités de compte auprès d’une société luxembourgeoise sur lequel ils avaient placé un capital de 1,5 M€. Deux ans et demi plus tard, ils avaient exercé leur faculté de renonciation, estimant ne pas avoir reçu une information précontractuelle conforme aux exigences légales. L’assureur n’avait pas donné suite à leur demande, mais son refus de remboursement avait été condamné par la cour d’appel au motif que les conditions d’exercice du droit de renonciation étaient réunies. Une analyse que n’a pas partagée la Cour de cassation. Selon elle, les juges auraient dû rechercher la finalité de l’exercice du droit de renonciation et s’il n’en résultait pas un abus de droit. Cette appréciation se faisant au regard de la situation concrète des souscripteurs, de leur qualité d’assurés avertis ou profanes et des informations réellement à leur disposition. La Haute juridiction réserverait donc la faculté de renonciation au souscripteur de bonne foi, comme l’exige désormais la loi.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> toute personne qui a signé un contrat d’assurance-vie peut y renoncer, par lettre recommandée avec demande d’avis de réception, pendant 30 jours à compter du moment où elle est informée de la conclusion du contrat. L’assureur étant tenu de lui remettre, avant la conclusion du contrat, les documents et informations exigés par la loi. À défaut, le délai de renonciation est prorogé jusqu’au 30e jour suivant la remise effective de ces documents (dans la limite de 8 ans pour les contrats souscrits depuis le 1er mars 2006). Attention, depuis 2014, le législateur réserve la prorogation du délai de renonciation au seul souscripteur de bonne foi.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032555739&amp;fastReqId=690423833&amp;fastPos=1">Cassation civile 2e, 19 mai 2016, n° 15-12767</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Assurance-vie</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8082971.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8085386</id>
  <create_date>2016-06-16 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-16 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Lancement du Bluetooth 5</title>
  <summary>Avec un débit quadruplé et une portée doublée, le Bluetooth 5 devrait favoriser le développement des objets connectés et des applications de géomarketing.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>C’est aujourd’hui que le Bluetooth Special Interest Group (SIG), réuni à Londres, doit officiellement présenter le Bluetooth 5, le nouveau standard de communication qui devrait équiper les prochaines tablettes et autres smartphones. À en croire Mark Powell, Directeur exécutif du SIG, le Bluetooth 5 devrait offrir un débit quatre fois plus important que celui du Bluetooth 4.2 (le standard actuel) et une portée deux fois supérieure. </texteparagraphe>
            <titreparagraphe>De nouvelles perspectives</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Avec de telles performances, le Bluetooth pourrait venir concurrencer le Wifi, beaucoup plus énergivore, notamment sur le secteur des objets connectés aussi bien à la maison que dans un environnement professionnel. En outre, il pourrait également favoriser le développement des applications de géomarketing. Des solutions basées sur les bornes Bluetooth. Ainsi, via une de ces bornes situées dans son magasin, un commerçant peut, par exemple, inciter un de ses clients passant à proximité de son local à y entrer en lui signalant l’arrivée d’un produit qu’il a l’habitude de consommer. Ce type de système peut également être utilisé pour stimuler l’acte d’achat en adressant des promotions ciblées à des acheteurs présents dans une zone précise du commerce, ou encore en leur permettant d’obtenir des informations sur un produit ou une famille de produits situé à proximité. L’envoi de ces notifications suppose, bien entendu, que le client ait préalablement installé une application spécifique sur son smartphone. </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8085386.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8065600</id>
  <create_date>2016-06-16 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-16 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Compte pénibilité : une pleine application au 1er juillet</title>
  <summary>Les dix facteurs de risques professionnels permettant l’application du compte pénibilité seront tous en vigueur à compter du 1er juillet prochain.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Depuis le 1er janvier 2015, le compte personnel de prévention de la pénibilité permet au salarié exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points échangeables contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé à la retraite.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Dix facteurs de risques</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors seuls quatre des dix facteurs de risques pris en considération pour l’application du compte pénibilité étaient en vigueur, à savoir les activités en milieu hyperbare, le travail répétitif, le travail de nuit et le travail en équipes successives alternantes.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À compter du 1er juillet 2016, les six facteurs restants devront eux aussi être pris en compte par les employeurs. Il s’agit de la manutention manuelle de charges, des postures pénibles (positions forcées des articulations), des vibrations mécaniques, de l’exposition à des agents chimiques dangereux, du travail à des températures extrêmes et de l’environnement bruyant.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une exposition au-delà de certains seuils</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour que le salarié acquière des points sur son compte pénibilité, sa simple exposition à un ou plusieurs facteurs de risques ne suffit pas. Il faut, en effet, qu’il ait été exposé à ces facteurs au-delà de certains seuils déterminés par décret, seuils que nous vous présentons dans le tableau ci-dessous. Sachant que ces seuils sont appréciés après application des mesures de protection collective et individuelle mises en place dans l’entreprise (système de ventilation, bouchons d’oreille, masques...).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> l’employeur doit, tous les ans, déclarer les facteurs de risques auxquels le salarié est exposé au-delà de ces seuils au moyen de la DADS ou de la déclaration sociale nominative.</annotation>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="4">Seuils d’exposition aux facteurs de risques du compte pénibilité</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="2" colspan="1">Facteurs de risques professionnels</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="3">Seuil</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Action ou situation</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Intensité minimale</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Durée minimale</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="4" colspan="1">Manutentions manuelles de charges</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Lever ou porter</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 15 kg</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="3" colspan="1">600 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Pousser ou tirer</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 250 kg</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Déplacement du travailleur avec la charge ou prise de la charge au sol ou à une hauteur située au-dessus des épaules</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 10 kg</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Cumul de manutentions de charges</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">7,5 tonnes cumulées par jour</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 jours par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Postures pénibles définies comme positions forcées des articulations</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Maintien des bras en l’air à une hauteur située au-dessus des épaules ou positions accroupies ou à genoux ou positions du torse en torsion à 30° ou positions du torse fléchi à 45°</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Vibrations mécaniques</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Vibrations transmises aux mains et aux bras</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur d’exposition rapportée à une période de référence de 8 heures de 2,5 m/s2
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">450 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Vibrations transmises à l’ensemble du corps</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur d’exposition rapportée à une période de référence de 8 heures de 0,5 m/s2
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Agents chimiques dangereux y compris les poussières et les fumées</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Exposition à un agent chimique dangereux</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Seuil déterminé, pour chaque agent, par application d’une grille d’évaluation définie par arrêté</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Activités exercées en milieu hyperbare</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Interventions ou travaux</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 200 hectopascals</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">60 interventions ou travaux par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Températures extrêmes</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Température inférieure ou égale à 5°C ou au moins égale à 30°C</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Bruit</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Niveau d’exposition au bruit rapporté à une période de référence de 8 heures d’au moins 81 décibels (A)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">600 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Exposition à un niveau de pression acoustique de crête au moins égal à 135 décibels (C)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 fois par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Travail de nuit</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Une heure de travail entre minuit et 5 heures</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 nuits par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Travail en équipes successives alternantes</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Travail en équipes successives alternantes impliquant au minimum une heure de travail entre minuit et 5 heures</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">50 nuits par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Travail répétitif caractérisé par la réalisation de travaux impliquant l’exécution de mouvements répétés, sollicitant tout ou partie du membre supérieur, à une fréquence élevée et sous cadence contrainte</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Temps de cycle inférieur ou égal à 30 secondes : 15 actions techniques ou plus</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Temps de cycle supérieur à 30 secondes, temps de cycle variable ou absence de temps de cycle : 30 actions techniques ou plus par minute</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2015/12/30/ETST1526256D/jo">Décret n° 2015-1888 du 30 décembre 2015, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8065600.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8083376</id>
  <create_date>2016-06-15 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-15 14:02:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Plus que quelques jours avant l’interdiction des sacs en plastique !</title>
  <summary>À compter du 1er juillet prochain, l’interdiction des sacs de caisse en plastique à usage unique sera effective.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’interdiction faite aux commerçants de mettre à la disposition de leurs clients des sacs en plastique de caisse entre en vigueur le 1er juillet 2016.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour rappel, l’interdiction concerne les sacs de caisse en plastique (polyéthylène) à usage unique d’une épaisseur inférieure à 50 micromètres, qu’ils soient gratuits ou payants. Ces derniers pourront être remplacés par des sacs en papier, en carton ou en tissu ou par des sacs en matière composite biosourcée biodégradable (c’est-à-dire à base de matière végétale, à condition toutefois d’avoir une épaisseur supérieure à 50 micromètres). A contrario, les sacs en plastique réutilisables d’une épaisseur supérieure à 50 micromètres, vendus en caisse ou non et quelle que soit la matière plastique utilisée, ne seront pas interdits. Il en va de même des sacs pour emballage alimentaire distribués au rayon boucherie, poissonnerie ou pour la pesée des fruits et légumes par exemple.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, les sacs en plastique à usage unique distribués ailleurs qu’aux caisses devront comporter une indication informant le consommateur qu’ils peuvent être utilisés pour le compostage en compostage domestique et qu’ils peuvent fait l’objet d’un tri sélectif. La teneur en matières biosourcées devra également être visible par le consommateur. Quant aux autres sacs, un marquage devra indiquer à l’utilisateur que le sac est réutilisable et qu’il ne devra pas être jeté dans la nature.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> à partir du 1er janvier 2017, seront interdits les sacs en plastique à usage unique destinés à l’emballage des marchandises au point de vente autres que les sacs de caisse. Il s’agit notamment des sacs utilisés pour l’emballage des produits frais (fruits, légumes, poissons, fromages…). Et en 2020, ce sera au tour de la vaisselle jetable en plastique (gobelets, verres, assiettes et couverts jetables) d’être interdite, sauf les ustensiles compostables en compostage domestique et constitués de matières biosourcées.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/17/DEVX1413992L/jo/texte">Art. 75, loi n° 2015-992 du 17 août 2015, JO du 18</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032319878&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-379 du 30 mars 2016, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Conjoncture économique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8083376.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8081422</id>
  <create_date>2016-06-15 06:59:00</create_date>
  <display_date>2016-06-15 10:00:00</display_date>
  <author>Stéphanie Morin</author>
  <language>fr</language>
  <title>Cession de titres de participation détenus par une société d’exercice libéral</title>
  <summary>Malgré leur faible pourcentage de détention, des titres de participation peuvent bénéficier d’une exonération fiscale lors de leur cession.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour rappel, les plus-values à long terme réalisées lors de la cession de titres de participation détenus par des sociétés soumises à l’impôt sur les sociétés (IS) sont exonérées d’impôt, sous réserve de la taxation d’une quote-part de frais et charges comprise dans le résultat imposable. Pour qu’il en soit ainsi, les titres de participation doivent revêtir ce caractère sur le plan comptable. Ainsi, constituent de tels titres ceux dont la possession durable est estimée utile à l’activité de l’entreprise qui les acquiert, notamment parce qu’elle permet d’exercer une influence significative sur la société émettrice des titres ou d’en exercer le contrôle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, une société d’exercice libéral à responsabilité limitée (SELARL) soumise à l’IS, dont un médecin chirurgien-urologue était l’unique associé, avait acquis des titres d’une clinique représentant 0,88 % du capital de celle-ci. Cette clinique détenait, elle-même, la totalité du capital social d’une polyclinique dans laquelle ce médecin exerçait son activité professionnelle. Les titres ainsi acquis avaient été inscrits dans un compte « titres de participation », puis cédés par la SELARL, qui avait alors dégagé une plus-value. L’administration fiscale avait refusé l’exonération de cette plus-value car, selon elle, les titres cédés n’étaient pas utiles à l’activité du médecin en raison de son faible pourcentage de détention, et donc ne constituaient pas des titres de participation. Le Conseil d’État lui a toutefois donné tort. Il a jugé que, certes l’utilité des titres peut s’apprécier au regard de l’influence ou du contrôle exercé sur la société émettrice, mais cette utilité peut également être établie lorsque l’acquisition des titres favorise l’activité de l’acquéreur, notamment par les prérogatives qui lui sont conférées. En l’espèce, en tant que praticien actionnaire, l’intéressé pouvait exercer son activité dans des conditions privilégiées au sein de la polyclinique (par exemple, un droit de priorité sur les lits disponibles). Sa prise de participation contribuait donc à l’exercice et au développement de l’activité de sa SELARL, même si elle ne lui permettait pas d’exercer une influence sur la société émettrice. Autrement dit, pour les juges, les titres pouvaient être qualifiés de titres de participation ouvrant droit à l’exonération.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032571747&amp;fastReqId=1738009983&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 20 mai 2016, n° 392527</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Plus-values</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8081422.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8065195</id>
  <create_date>2016-06-09 14:30:00</create_date>
  <display_date>2016-06-14 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Agriculteurs : comment recourir au travail saisonnier</title>
  <summary>Zoom sur la réglementation applicable au contrat de travail saisonnier.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Avec plus de 850 000 contrats signés en 2014, l’emploi de travailleurs saisonniers est monnaie courante en agriculture. L’occasion de faire le point, à l’aube de la période estivale, sur la législation applicable à ce contrat de travail spécifique.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>L’objet du CDD saisonnier</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Vous pouvez recruter des travailleurs saisonniers en contrat à durée déterminée (CDD) pour l’exécution de travaux normalement appelés à se répéter chaque année à des dates à peu près fixes en fonction du rythme des saisons, comme la cueillette des fruits et légumes, la moisson ou encore le conditionnement de certains produits.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>La conclusion du CDD saisonnier</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Comme la loi l’exige pour tous les CDD, le contrat saisonnier doit être établi par écrit et transmis au salarié dans les 2 jours ouvrables suivant celui de l’embauche. Par ailleurs, s’il est recruté pour une durée d’au moins 45 jours de travail effectif, le salarié est soumis à un examen médical d’embauche. Sauf si ce dernier est engagé pour un emploi équivalent à ceux qu’il a occupés précédemment et s’il n’a pas été déclaré inapte lors de sa dernière visite médicale intervenue au cours des 24 mois précédents.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les exploitants viticoles peuvent recourir à un CDD particulier, appelé « contrat vendanges », d’une durée maximale d’un mois, pour l’accomplissement des vendanges, depuis les préparatifs des opérations jusqu’aux travaux de rangement. Sachant qu’ils peuvent conclure plusieurs contrats successifs avec le même salarié, mais dans la limite de 2 mois sur une période d’un an.</annotation>
            <titreparagraphe>La durée du CDD saisonnier</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Ce contrat peut être conclu soit pour une durée précise (de date à date), soit sans terme précis mais pour une durée minimale. Dans ce dernier cas, il prend fin lors de l’achèvement de la saison. Étant précisé que, selon l’administration, un CDD saisonnier ne doit pas excéder 8 mois par an. Le Code du travail limitant cette durée à 6 mois pour l’embauche d’un travailleur étranger.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le contrat ou votre convention collective peuvent prévoir une clause de reconduction pour la saison suivante. La relation de travail devient alors à durée indéterminée et le refus de conclure un nouveau CDD saisonnier suppose une cause réelle et sérieuse.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> l’employeur qui conclut un CDD saisonnier peut bénéficier, pendant 119 jours ouvrés, consécutifs ou non, par année civile et par salarié, d’une exonération dégressive des cotisations sociales patronales si le salaire versé est inférieur à 1,5 fois le Smic mensuel (2 200 € en 2016).</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrat à durée déterminée</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8065195.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8076036</id>
  <create_date>2016-06-14 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-14 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Recouvrer une petite créance : c’est plus simple !</title>
  <summary>Depuis le 1er juin dernier, entreprises et particuliers peuvent recouvrer plus facilement une créance impayée lorsque son montant n’excède pas 4 000 €.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Instaurée par la loi Macron du 6 août 2015, la procédure de recouvrement des créances de faible montant est entrée en vigueur le 1er juin 2016. Elle permet au titulaire d’une créance impayée d’un montant maximum de 4 000 €, intérêts compris, de la recouvrer en faisant simplement appel à un huissier de justice, et donc sans avoir à enclencher une procédure judiciaire, souvent longue et coûteuse. Les frais de cette procédure simplifiée de recouvrement étant néanmoins à la charge du créancier.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette procédure peut être mise en œuvre pour les créances contractuelles ou résultant d’une obligation ayant un caractère statutaire.</annotation>
            <texteparagraphe>En pratique, le créancier saisit un huissier de justice en remplissant un formulaire décrivant la nature du litige et le montant des sommes impayées, accompagné des justificatifs. L’huissier invite ensuite le débiteur, par lettre recommandée avec demande d’avis de réception (LRAR), à participer à la procédure. Ce dernier dispose alors du délai d’un mois pour accepter la proposition de l’huissier. S’il accepte, l’huissier lui propose un accord sur le montant et les modalités du paiement de sa dette. Puis, une fois que l’huissier a recueilli l’accord du créancier et du débiteur sur le montant et les modalités du paiement, il délivre un titre exécutoire. Titre qui permettra au créancier de procéder à l’exécution forcée du recouvrement au cas où le débiteur n’honorerait pas ses engagements.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À l’inverse, si le débiteur exprime son refus de participer à la procédure, garde le silence pendant le délai d’un mois ou n’est pas d’accord sur le montant ou sur les modalités de paiement proposés, la procédure de recouvrement simplifiée prend fin. Pour recouvrer sa créance, le créancier devra alors agir en justice.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le modèle de lettre invitant le débiteur à participer à la procédure simplifiée de recouvrement et les modèles de formulaire, l’un d’acceptation, l’autre de refus d’y participer viennent d’être établis par arrêté. Sachant que la procédure pourra prochainement être mise en œuvre par voie électronique par le biais du site Internet <a href="https://www.petitescreances.fr/">www.petitescreances.fr</a>.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/6/EINX1426821L/jo#JORFARTI000030980285">Art. 208, loi n° 2015-990 du 6 août 2015, JO du 7</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032182760&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1091907573&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-285 du 9 mars 2016, JO du 11</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032657490&amp;fastPos=2&amp;fastReqId=828995193&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Arrêté du 3 juin 2016, JO du 8</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Gestion</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Gestion de l'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8076036.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8073466</id>
  <create_date>2016-06-13 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-13 15:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Cafés, restaurants : retransmettre des manifestations sportives dans les règles</title>
  <summary>Quelles sont les autorisations à obtenir pour diffuser un événement sportif dans son établissement ?</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour pouvoir retransmettre des événements sportifs dans votre établissement (débit de boissons, restaurant) via un ou plusieurs téléviseurs, vous devez au préalable en demander l’autorisation à la Sacem (Société des auteurs compositeurs et éditeurs de musique) et verser à cet organisme les droits d’auteur correspondant.Deux possibilités s’offrent à vous :- soit acquitter un forfait spécial intitulé « Événement Sportif 2016 » d’un montant de 112,50 € TTC, vous permettant d’installer temporairement un téléviseur sur une période de 30 jours ;- soit lui régler une redevance annuelle, ce qui vous donne le droit de diffuser en illimité de la musique et des programmes télé à vos clients.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le montant de la redevance Sacem dépend notamment du nombre de places assises dans le café ou le restaurant (y compris la terrasse, si elle est sonorisée) et du nombre d’habitants de la ville où il est situé. Par exemple, un café accueillant jusqu’à 30 places assises et implanté dans une ville de 2 000 habitants maximum doit verser à la Sacem une redevance de 367,52 €. Vous pouvez consulter l’intégralité des tarifs de la Sacem <a href="https://clients.sacem.fr/autorisations/cafe-ou-restaurant">sur son site Internet.</a>
            </annotation>
            <titreparagraphe>Pour diffuser les matchs de l’EURO, faut-il également détenir une licence UEFA ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les bars, hôtels, restaurants et tout autre établissement commercial qui ont souscrit un abonnement TV à visée commerciale n’ont pas à détenir de licence délivrée par l’UEFA à condition qu’ils disposent des autorisations locales indispensables à la diffusion et que ces événements ne soient pas sponsorisés ni soumis à des frais d’entrée. Plus largement, l’UEFA n’exige pas de licence pour les événements diffusés auprès d’un maximum de 300 personnes, sauf s’ils sont sponsorisés et soumis à des frais d’entrée. Étant précisé que les organisateurs ne doivent pas :- utiliser les logos ou les marques de l’UEFA et/ou de l’UEFA EURO 2016 ;- présenter leurs événements comme des événements officiels de l’UEFA EURO2016 ;- altérer ou modifier les signaux de diffusion, par exemple, en y ajoutant des graphiques.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/actualites/006815">www.service-public.fr</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8073466.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8069752</id>
  <create_date>2016-06-10 13:16:00</create_date>
  <display_date>2016-06-13 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Un soutien en faveur des chefs d’entreprise victimes des intempéries</title>
  <summary>Les organismes de protection sociale prennent des mesures d’urgence pour pallier les difficultés économiques rencontrées par les chefs d’entreprise sinistrés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour accompagner les chefs d’entreprise touchés par les récentes intempéries, le Régime social des indépendants (RSI), la Mutualité sociale agricole (MSA) et l’Urssaf mettent en œuvre un dispositif d’aide d’urgence.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>En faveur des artisans, commerçants et professionnels libéraux</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour faire face aux besoins les plus urgents, le RSI peut attribuer une aide financière, via l’activation d’un fonds catastrophe et intempéries (FCI), aux chefs d’entreprise actifs ou retraités sinistrés. Pour la demander, les artisans et commerçants doivent dès à présent contacter la caisse de RSI de Bourgogne, du Centre-Val de Loire, d’Île-de-France Centre, d’Île-de-France Est ou d’Île-de-France Ouest. Quant aux professionnels libéraux, ils doivent se manifester auprès de la caisse RSI des professions libérales.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> l’octroi du FCI n’est pas subordonné à la reconnaissance de l’état de catastrophe naturelle.</annotation>
            <texteparagraphe>Parallèlement, en cas de difficulté de trésorerie, les chefs d’entreprise peuvent demander à leur caisse de RSI un recalcul de leurs cotisations sociales personnelles prévisionnelles 2016 sur la base d’une estimation de leurs revenus, un délai pour régler ces cotisations ou encore leur prise en charge totale ou partielle.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>En faveur des exploitants agricoles</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le ministre de l’Agriculture, Stéphane Le Foll, a évoqué plusieurs mesures destinées à aider les chefs d’entreprise et d’exploitation agricoles touchés par les intempéries. Ces derniers pourraient notamment bénéficier d’un report de leurs cotisations sociales personnelles mais également de l’indemnisation relative à la mise au chômage partiel de leurs salariés.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> la MSA de l’Île-de-France peut être contactée via un numéro de téléphone (01.49.85.54.00, de 8 h30 à 17 h du lundi au vendredi) et une adresse mail (intemperies@msa75.msa.fr) dédiés aux exploitants sinistrés.</annotation>
            <titreparagraphe>En faveur des employeurs</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les employeurs mis en difficulté financière en raison des conditions climatiques peuvent solliciter leur Urssaf pour obtenir un délai de paiement des cotisations et contributions sociales relevant du caractère exceptionnel de leur situation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les Urssaf ont mis en place un nouveau numéro de téléphone (0 800 000 064) réservé au traitement de ces demandes.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8069752.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8054452</id>
  <create_date>2016-06-08 09:30:00</create_date>
  <display_date>2016-06-13 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Mécénat d’entreprise : une pratique qui a le vent en poupe</title>
  <summary>En 2015, plus de 80 % des entreprises mécènes ont apporté leur soutien à des structures privées telles que les associations.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le mécénat d’entreprise est destiné à apporter un soutien matériel ou financier à une œuvre ou une personne pour l’exercice d’activités présentant un caractère d’intérêt général, et ce sans contrepartie directe du bénéficiaire. Une pratique qui séduit de plus en plus les chefs d’entreprise comme le démontre une étude publiée en mai dernier.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, le taux d’entreprises mécènes s’établit, en 2015, à 14 % (au lieu de 12 % en 2013), soit environ 170 000 entreprises. Quant au budget global alloué au mécénat, il est également en hausse et atteint 3,5 milliards d’euros en 2015 contre 2,8 milliards d’euros en 2013. Étant précisé que 78 % de ces sommes bénéficient aux structures privées telles que les associations ou les fondations.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les entreprises s’engagent principalement dans le domaine social (26 %), la culture et le patrimoine (24 %), la santé (18 %) et l’éducation (11 %). Et si le sport est choisi par 48 % des entreprises, il ne recueille toutefois que 12 % du budget global alloué au mécénat, contre 17 % pour le domaine social, 15 % au profit de la culture et du patrimoine, 10 % pour la santé et 14 % en faveur de l’éducation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le mécénat financier reste le plus pratiqué par les entreprises (80 % du budget) même si le mécénat de compétences a fortement augmenté en 2 ans (12 % du budget en 2015 contre 4 % en 2013).</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, les entreprises pratiquent le plus souvent un « mécénat de proximité » puisqu’elles privilégient à 81 % le financement de projet locaux ou régionaux.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.admical.org/sites/default/files/uploads/basedocu/barometre_admical_csa_2016_vdef.pdf">Baromètre Admical/CSA – Le mécénat d’entreprise en France – Mai 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8054452.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8071503</id>
  <create_date>2016-06-13 09:20:00</create_date>
  <display_date>2016-06-13 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Plus que quelques jours pour déclarer et payer votre impôt de solidarité sur la fortune !</title>
  <summary>Les redevables de l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) ont jusqu’au 15 juin 2016 pour adresser leur déclaration au service des impôts.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dernière ligne droite pour les redevables de l’impôt de solidarité sur la fortune. En effet, la date limite pour déposer sa déclaration (formulaire n° 2725) accompagnée des annexes et justificatifs demandés ainsi que du règlement correspondant est fixée au 15 juin 2016. Sachant que cette échéance concerne uniquement les contribuables dont le patrimoine net taxable au 1er janvier de l’année d’imposition est supérieur ou égal à 2,57 millions d’euros. Précisons que l’administration fiscale admet le règlement de cet impôt soit par chèque, par virement ou par dation en paiement (remise d’œuvres d’art ou de certains biens).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="www.impots.gouv.fr">www.impots.gouv.fr</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8071503.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8058636</id>
  <create_date>2016-06-10 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-10 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Twitter : plus de 30 millions de mots de passe piratés</title>
  <summary>Selon le site Leakesource, une base de données riche de 32,8 millions de mots de passe d’utilisateurs deTwitter circule sur Internet.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À en croire Leaksource, 32,8 millions de coordonnées de compte d’utilisateurs de Twitter seraient, depuis quelques jours, venus s’ajouter à la base de données d’informations « fuitées » de ce moteur de recherche spécialisé dans le recensement des informations dérobées sur Internet ou ailleurs. Chacun des enregistrements contiendrait un nom d’utilisateur, une adresse mail (quelquefois deux) et un mot de passe en clair. Leaksource affirme avoir testé certains de ces comptes et ainsi pu vérifier que les informations contenues étaient encore valides.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Twitter mis hors de cause</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces millions de données ne proviennent pas directement de Twitter. Selon Leaksource, ce n’est pas un piratage du réseau de microblogging qui serait à l’origine de la création de cette base de données, mais l’œuvre d’un ou de plusieurs logiciels malveillants ayant contaminé les navigateurs Internet (Chrome, Firefox…) des victimes. </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une bonne occasion de changer son mot de passe sur Twitter (paramètres/mot de passe) et surtout d’éviter d’utiliser les systèmes de mémorisation proposés par les navigateurs. Systèmes qui, une fois de plus, viennent de démontrer leur manque de fiabilité.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8058636.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8047904</id>
  <create_date>2016-06-07 12:26:00</create_date>
  <display_date>2016-06-10 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Extension du crédit d’impôt maître-restaurateur aux salariés</title>
  <summary>Les entreprises exploitant un restaurant peuvent bénéficier d’un crédit d’impôt lorsque l’un de leurs salariés obtient le titre de maître-restaurateur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les entreprises, soumises à un régime réel, peuvent bénéficier d’un crédit d’impôt lorsque leur dirigeant a obtenu le titre de maître-restaurateur entre le 15 novembre 2006 et le 31 décembre 2017. Il repose sur les dépenses engagées afin de satisfaire aux normes d’aménagement et de fonctionnement prévues par le cahier des charges relatif à ce titre. Un avantage fiscal qui a été étendu, pour les dépenses engagées depuis le 1er janvier 2016, aux entreprises dont un salarié a acquis le titre.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le crédit d’impôt est égal à 50 % des dépenses engagées au titre de l’année de l’obtention du titre et des 2 années suivantes, dans la limite globale de 30 000 €. La conformité des conditions d’exercice de l’activité au cahier des charges devant être vérifiée par un audit externe.</annotation>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale a précisé les modalités d’application de cette extension, en particulier les conséquences du départ, en cours d’année, du salarié ayant le titre de maître-restaurateur. Elle indique que l’entreprise ne peut alors pas bénéficier du crédit d’impôt calculé au titre de l’année de ce départ. Et il en va de même lorsque le salarié est déchu de son titre.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Autre précision, lorsque le titulaire du titre de maître-restaurateur est un salarié et que l’entreprise exploite plusieurs restaurants, celle-ci peut bénéficier du crédit d’impôt pour le ou les établissements ayant fait l’objet de l’audit externe de contrôle.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemple :</titreannotation> M. X. est salarié d’une société exploitant deux restaurants. La société a engagé pendant l’année N des dépenses éligibles au crédit d’impôt maître-restaurateur dans ses deux restaurants, lesquels ont été contrôlés dans le cadre de la délivrance du titre. M. X exerce son activité salariée de cuisinier dans le premier restaurant et a obtenu le titre de maître-restaurateur en N. Les dépenses engagées par la société pour les deux restaurants ouvrent droit au crédit d’impôt au titre de l’année N, N+1 et N+2.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6469-PGP.html?identifiant=BOI-BIC-RICI-10-70-10-20160504">BOI-BIC-RICI-10-70-10 du 4 mai 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8047904.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8056737</id>
  <create_date>2016-06-09 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-06-09 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les garagistes bientôt tenus de proposer des pièces d’occasion</title>
  <summary>À compter du 1er janvier 2017, les professionnels de l’automobile devront proposer à leurs clients des pièces de rechange d’occasion à la place de pièces neuves.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi relative « à la transition énergétique pour la croissance verte » votée durant l’été 2015 impose une nouvelle obligation écologique pour tous les professionnels qui commercialisent des prestations d’entretien ou de réparation de véhicules automobiles. En effet, à partir du 1er janvier 2017, ces derniers devront proposer à leurs clients consommateurs des pièces recyclées, issues de l’économie circulaire, en lieu et place de pièces neuves.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il faut entendre par pièces issues de l’économie circulaire, les composants et éléments qui sont commercialisés par les centres de traitement de véhicules hors d’usage (VHU), après avoir été préparés en vue de leur réutilisation, mais aussi ceux remis en état conformément aux spécifications du fabricant commercialisés sous la mention « échange standard ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un décret listant les catégories de pièces concernées et définissant les conditions dans lesquelles le professionnel ne sera pas tenu de proposer ces pièces a été publié le 31 mai dernier.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> cette nouvelle obligation concerne uniquement les voitures particulières et les camionnettes.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, les pièces de rechange concernées par cette obligation devront faire partie des catégories suivantes :- pièces de carrosserie amovibles ;- garnissage intérieur et sellerie ;- vitrages non collés ;- optiques (phares, feux et clignotants) ;- pièces mécaniques et électroniques (exceptées les pièces faisant partie des trains roulants, des éléments de la direction, des organes de freinage et des éléments de liaison au sol qui sont assemblés, soumis à usure mécanique et non démontables).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En revanche, l’obligation ne s’appliquera pas lorsque la prestation d’entretien ou de réparation sera réalisée à titre gratuit, ou dans le cadre d’une garantie contractuelle ou d’action de rappel du véhicule par le constructeur, lorsque les pièces d’occasion ne seront pas disponibles dans un délai compatible avec le délai d’immobilisation du véhicule contractuellement prévu et lorsque le professionnel estimera que ces pièces sont susceptibles de présenter un risque important pour l’environnement, la santé publique ou la sécurité routière.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, les professionnels devront informer leurs clients des prix et des conditions de vente des pièces de rechange d’occasion par voie de marquage, d’étiquetage, d’affichage ou par tout autre procédé.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Attention, tout manquement à cette nouvelle obligation sera passible d’une amende administrative d’un montant maximal de 3 000 € pour une personne physique (15 000 € pour une société). Et en cas de litige, il appartiendra au professionnel de prouver qu’il a bien exécuté ses obligations.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032610837&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-703 du 30 mai 2016, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/17/DEVX1413992L/jo#JORFARTI000031044682">Art. 77, loi n° 2015-992 du 17 août 2015, JO du 18</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8056737.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8048856</id>
  <create_date>2016-06-07 15:46:00</create_date>
  <display_date>2016-06-09 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les prix des forêts françaises flambent !</title>
  <summary>Selon le dernier rapport de la Société Forestière et de la Fédération nationale des Safer, le prix moyen des forêts a progressé de 2,8 % en 2015.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Comme chaque année, la Société Forestière (filiale de la Caisse des Dépôts) et la Fédération Nationale des Safer (Sociétés d’aménagement foncier et d’établissement rural) ont publié leur indicateur 2016 du marché des forêts en France. Selon ce rapport, le prix des forêts françaises est reparti à la hausse : +2,8 % en 2015. Cette reprise du marché, qui intervient après quatre années de stabilité, s’expliquerait en partie par la poursuite de la baisse des taux d’intérêt et par l’intérêt croissant des investisseurs pour cet actif. En effet, après la crise de 2008, les parcelles de forêts ont retrouvé leur statut de valeur refuge. Un regain d’intérêt qui a contribué à faire « flamber » les prix. Ainsi, par exemple, sur la période 1997-2015, le prix minimal par hectare de forêt a été multiplié par 1,6, passant ainsi de 410 € à 650 € par hectare. La progression du prix maximal a été encore plus soutenue : multiplié par 2, il est passé de 5 900 € à 11 730 € par hectare. Faut-il y voir là les prémisses d’une bulle spéculative ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, ce regain d’intérêt vient sans doute du dispositif fiscal très avantageux qui entoure cet investissement. En effet, un investissement dans les forêts peut ouvrir droit, soit immédiatement lorsqu’il est réalisé en direct, soit 2 ans après sa réalisation par l’intermédiaire d’un groupement forestier, à une exonération d’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) à hauteur de 75 % de la valeur du bien, sous réserve notamment d’un engagement de gestion durable dûment constaté.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://onedrive.live.com/redir?resid=8C50D5C2188FFF21!2390&amp;authkey=!AHpJh1Bfu4jvR9I&amp;ithint=file%2cpdf">Le marché des forêts en France – Indicateur 2016 – Société Forestière et FnSafer</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Défiscalisation</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8048856.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

</articles>
