<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE articles SYSTEM "FluxXmlClient.dtd">
<articles>
<article>
  <id>k4_9088728</id>
  <create_date>2017-01-05 17:30:00</create_date>
  <display_date>2017-01-06 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Obligation de reclassement : la volonté du salarié compte !</title>
  <summary>L’employeur peut désormais limiter sa recherche d’un emploi de reclassement conformément aux souhaits du salarié déclaré inapte.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’un salarié est reconnu inapte par le médecin du travail, l’employeur doit nécessairement rechercher un emploi de reclassement correspondant à ses capacités dans l’entreprise et, le cas échéant, au sein du groupe auquel il appartient. Ce n’est qu’à défaut de postes disponibles ou en cas de refus du salarié des offres de reclassement que l’employeur peut envisager son licenciement.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et jusqu’à présent, l’employeur ne devait négliger aucune piste ! Autrement dit, il devait, pour satisfaire à son obligation de reclassement, rechercher et proposer au salarié tous les emplois disponibles et adaptés à son état de santé. Et ce, même s’il savait d’avance que le salarié les refuserait. À défaut, la sanction était rude puisque le licenciement était systématiquement remis en cause.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette obligation est aujourd’hui atténuée, puisque les juges admettent que l’employeur puisse limiter ses recherches en fonction de la position émise par le salarié notamment quant au secteur géographique des postes proposés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ils ont, en effet, estimé que l’employeur était dispensé de rechercher des postes de reclassement au sein d’entreprises basées à l’étranger, dès lors que le salarié avait précédemment décliné six offres d’emplois situés en France en raison de leur éloignement de son domicile. La même solution a été retenue s’agissant d’un salarié qui n’avait pas répondu à de telles offres de reclassement et n’avait pas la volonté d’être reclassé au niveau du groupe. En conséquence, le licenciement de ces salariés a été considéré comme ayant une cause réelle et sérieuse.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Conseil :</titreannotation> les juges ne se sont pas prononcés quant au formalisme requis pour recueillir les souhaits du salarié, mais il est fortement recommandé à l’employeur de les obtenir par écrit.</annotation>
            <texteparagraphe>L’employeur se doit, malgré tout, de rester vigilant, car si l’obligation de reclassement du salarié déclaré inapte est atténuée, elle ne disparaît pas pour autant !</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033484537">Cassation sociale, 23 novembre 2016, n° 14-26398</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033484480">Cassation sociale, 23 novembre 2016, n° 15-18092</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9088728.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9069445</id>
  <create_date>2017-01-05 14:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-05 14:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>La vidéo-verbalisation se généralise</title>
  <summary>Sept nouvelles infractions routières pourront désormais être constatées via un radar ou une simple caméra.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Tous les conducteurs, particuliers comme professionnels, ont déjà croisé un radar automatique ou des caméras de surveillance du trafic urbain ou routier. Jusque-là, ces appareils ne permettaient que de constater le non-respect d’un stop, d’un feu rouge ou des distances de sécurité, une vitesse excessive ou encore l’usage d’une voie réservée par un véhicule non autorisé. Mais depuis le 1er janvier 2017, sept nouvelles infractions sont venues s’ajouter à cette liste :- l’usage d’un téléphone portable tenu en main par le conducteur ;- le défaut de port d’une ceinture de sécurité ;- la circulation ou le stationnement non justifiés sur une bande d’arrêt d’urgence ;- le chevauchement et le franchissement d’une ligne continue ;- le non-respect des espaces réservés aux cyclistes situés juste devant un feu tricolore (appelés « sas-vélos ») ;- le non-respect des règles de dépassement ;- le défaut du port d’un casque sur un deux-roues motorisé.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’ici la fin de l’année 2018, le défaut d’assurance rentrera, à son tour, dans la famille des infractions « vidéo-verbalisables ».</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une verbalisation à distance</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les images prises par les appareils de surveillance sont visées par un agent assermenté dont le rôle est de constater l’infraction. Si elles permettent d’identifier le véhicule, un procès-verbal est édité, puis adressé au titulaire de la carte grise qui, sauf contestation de sa part, devra régler l’amende et encourra, s’il s’agit d’une personne physique et non d’une entreprise, un éventuel retrait de points de permis.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, pour rappel, depuis le 1er janvier, l’employeur d’un salarié ayant commis une de ces infractions routières au volant d’un véhicule immatriculé au nom de la société (ou d’une autre société dans le cadre d’une location, par exemple) est tenu de communiquer à l’administration son identité dans les 45 jours suivant l’envoi ou la remise de l’avis de contravention. En cas de refus, l’employeur est passible d’une amende de 750 €.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/12/28/INTS1629001D/jo">Décret n° 2016-1955 du 28 décembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9069445.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9086371</id>
  <create_date>2017-01-05 08:20:00</create_date>
  <display_date>2017-01-05 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le recours au vote électronique en entreprise est facilité !</title>
  <summary>L’employeur peut maintenant décider de mettre en œuvre le vote électronique pour les élections professionnelles même en l’absence d’accord d’entreprise.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, le recours au vote électronique pour le déroulement des élections professionnelles (délégués du personnel, membres du comité d’entreprise…) était subordonné à la conclusion d’un accord d’entreprise. Autrement dit, l’employeur n’avait pas la possibilité, en l’absence d’accord collectif, de mettre en place un tel dispositif. Une possibilité aujourd’hui offerte par la loi Travail du 8 août 2016 et dont les modalités d’application ont été fixées par décret.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, les employeurs d’au moins 11 salariés peuvent désormais, en l’absence d’accord le prévoyant, recourir au vote électronique pour organiser les élections professionnelles au sein de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> le décret ne précise pas si, avant de prendre une telle décision, l’employeur doit préalablement tenter de conclure un accord avec les syndicats représentatifs. Aussi lui est-il conseillé d’ouvrir de telles négociations compte tenu du risque d’annulation du scrutin qui pourrait en découler.</annotation>
            <texteparagraphe>Il appartient alors à l’employeur de fixer les modalités du déroulement du scrutin dans un cahier des charges respectant les règles légales relatives au vote électronique. Parmi ces règles, on peut citer notamment l’obligation d’assurer la confidentialité des données transmises et la sécurité de l’adressage des moyens d’authentification ainsi que le scellement du système de vote à l’ouverture et à la clôture du scrutin.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> le cahier des charges doit être tenu à la disposition des salariés sur le lieu de travail et, le cas échéant, figurer sur le site Intranet de l’entreprise.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, lorsqu’il décide de recourir au vote électronique, l’employeur peut exclure ou autoriser le scrutin à bulletin secret sous enveloppe. Dans ce dernier cas, l’ouverture du vote à bulletin secret doit avoir lieu après la clôture du vote électronique.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, l’employeur doit informer l’ensemble des syndicats représentatifs de salariés dans l’entreprise qu’il a bien accompli la déclaration préalable du dispositif de vote auprès de la Commission nationale de l’informatique et des libertés.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/12/5/ETST1630799D/jo/texte">Décret n° 2016-1676 du 5 décembre 2016, JO du 6</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9086371.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9085855</id>
  <create_date>2017-01-04 17:15:00</create_date>
  <display_date>2017-01-05 10:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Visite médicale d’embauche : elle n’est plus systématique !</title>
  <summary>Les salariés bénéficient désormais d’un suivi médical normal ou renforcé selon qu’ils occupent ou non un poste à risque.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, chaque salarié devait être soumis à une visite médicale d’embauche, puis à des visites périodiques tous les 2 ans. Une procédure revisitée par la loi Travail du 8 août 2016 et dont les modalités d’application ont récemment été précisées par décret.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, depuis le 1er janvier 2017,  le suivi médical des salariés par la médecine du travail diffère selon qu’ils occupent ou non un poste à risque. Explications.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> ces nouvelles règles s’appliquent aux salariés en contrat à durée indéterminée ou à durée déterminée.</annotation>
            <titreparagraphe>Un suivi médical « normal »…</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les salariés qui ne sont pas affectés à un emploi à risque bénéficient, dans les 3 mois qui suivent la prise effective de leur poste de travail, d’une visite d’information et de prévention réalisée par le médecin du travail, le collaborateur médecin, l’interne en médecine du travail ou l’infirmier.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exceptions :</titreannotation> pour les salariés âgés de moins de 18 ans et ceux travaillant la nuit, cette visite doit se dérouler avant la prise de poste.</annotation>
            <texteparagraphe>Par la suite, les salariés doivent être convoqués à des visites périodiques dont la fréquence est déterminée par le médecin du travail en fonction de leurs conditions de travail, leur âge, leur état de santé et des risques auxquels ils sont exposés. Ces visites devant obligatoirement avoir lieu au moins tous les 5 ans.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> cette périodicité est fixée dans la limite de 3 ans notamment pour les travailleurs handicapés et les travailleurs de nuit.</annotation>
            <titreparagraphe>… ou un suivi médical « renforcé »</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Dès lors qu’ils occupent un emploi à risque, les salariés doivent être soumis à un examen médical d’aptitude effectué par le médecin du travail, et ce avant leur embauche.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces emplois à risque sont énumérés dans le Code du travail. Il s’agit, entre autres, des postes exposant les salariés à l’amiante, au plomb, aux agents cancérogènes et au risque de chute de hauteur lors du montage ou du démontage d’échafaudages.</annotation>
            <texteparagraphe>Cet examen médical est ensuite renouvelé selon une périodicité déterminée par le médecin du travail et qui ne peut dépasser 4 ans. Par ailleurs, dans cet intervalle, les salariés doivent bénéficier, au plus tard 2 ans après la visite avec le médecin du travail, d’une visite intermédiaire réalisée par le collaborateur médecin, l’interne en médecine du travail ou l’infirmier.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, l’employeur n’a pas à organiser de visite ou d’examen d’aptitude à l’embauche si, dans les 5 ans (ou dans les 2 ans), le salarié en a déjà bénéficié. À condition cependant que le salarié occupe un emploi identique présentant des risques d’exposition équivalents, que le professionnel de santé soit en possession de son dernier avis d’aptitude et qu’il n’y ait pas eu de mesure individuelle d’aménagement, d’adaptation ou de transformation de poste ou de mesure d’aménagement du temps de travail ou d’avis d’inaptitude rendu au cours des 5 dernières années (ou au cours des 2 dernières années).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/12/27/ETST1633599D/jo/texte">Décret n° 2016-1908 du 27 décembre 2016, JO du 29</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9085855.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9085342</id>
  <create_date>2017-01-04 10:23:00</create_date>
  <display_date>2017-01-04 14:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Lutte contre le logement indigne : les pouvoirs publics instaurent un permis de louer</title>
  <summary>Pour certains secteurs, la mise en location d’un logement sera subordonnée à une déclaration voire à une autorisation préalable.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Selon les derniers chiffres, environ 210 000 logements du parc privé offerts à la location sont considérés comme indignes, c’est-à-dire présentant un risque pour la santé ou la sécurité de leurs occupants. Pour renforcer la lutte contre « les marchands de sommeil », la loi Alur du 24 mars 2014 permet aux établissements de coopération intercommunale (EPCI) et aux communes qui le souhaitent de définir des secteurs géographiques, des catégories de logements ou ensembles immobiliers au sein de certains secteurs géographiques, dans lesquels la mise en location d’un bien par un bailleur sera soumise à une déclaration voire à une autorisation préalable. Les conditions de mise en œuvre de ces deux régimes viennent d’être précisées par un décret récent.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Le régime de la déclaration de mise en location</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Concrètement, pour le régime de la déclaration de mise en location, les propriétaires concernés devront déclarer à la collectivité la mise en location de leur bien (nue ou meublé) dans les 15 jours suivant la conclusion d’un nouveau contrat de bail. Cette déclaration devra préciser :- l’identité, l’adresse et les coordonnées du bailleur (personne physique) ;- sa dénomination ou sa raison sociale, sa forme juridique, l’adresse de son siège social ainsi que la qualité du signataire de la déclaration (personne morale) ;- la localisation, la désignation et la consistance du logement et, le cas échéant, de l’immeuble dans lequel il est situé, ainsi que la date de conclusion du contrat.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le dépôt de la déclaration donnera lieu à la délivrance d’un récépissé dans un délai d’un mois.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> lorsqu’une personne mettra en location un logement sans avoir remplir les obligations de déclaration, le préfet en sera informé. Le bailleur sera alors invité à présenter à ce dernier ses observations dans un délai d’un mois. Et il pourra, dans ce délai, procéder à la régularisation de sa situation. À cet effet, il devra joindre aux observations adressées au préfet copie du récépissé du dépôt de la déclaration.</annotation>
            <titreparagraphe>Le régime de l’autorisation préalable</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le régime d’autorisation préalable de mise en location est plus contraignant puisqu’il conditionne la conclusion d’un contrat de location à l’obtention d’une autorisation préalable. Bien évidemment, l’autorisation ne pourra pas être délivrée pour un logement situé dans un immeuble faisant l’objet d’un arrêté d’insalubrité ou de péril.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette autorisation, délivrée dans un délai d’un mois, sera valable pendant deux ans suivant sa délivrance.</annotation>
            <texteparagraphe>Pour obtenir cette autorisation, le bailleur devra, comme pour la déclaration de mise en location, indiquer les mêmes éléments d’identification. Là encore, le bailleur qui n’aura pas sollicité l’autorisation requise avant la mise en location pourra régulariser sa situation auprès du préfet.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et attention, le bailleur qui ne respectera pas l’une ou l’autre de ces procédures sera passible d’une amende pouvant aller jusqu’à 5 000 €, voire 15 000 € (dans le cadre de l’autorisation préalable) en cas de location d’un logement malgré un avis défavorable délivré par l’EPCI ou la commune.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=AA3D493AECB485AF2A9251FD09F4396B.tpdila15v_3?cidTexte=JORFTEXT000033659587&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033658675">Décret n° 2016-1790 du 19 décembre 2016, JO du 21</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9085342.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9082313</id>
  <create_date>2017-01-04 12:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-04 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Compte pénibilité : n’oubliez pas de déclarer les facteurs de risques et de payer la cotisation</title>
  <summary>Dans le courant du mois de janvier, les employeurs doivent déclarer les facteurs de risques professionnels auxquels ont été soumis leurs salariés et payer la cotisation correspondante.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le compte pénibilité permet au travailleur exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points qu’il peut échanger contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé à la retraite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À cet effet, au plus tard le 31 janvier 2017, les employeurs ayant, en 2016, exposé leurs salariés, au-delà des seuils fixés par décret, à un ou plusieurs de facteurs de risques doivent :- les déclarer dans la DADS ;- payer, sur les salaires versés en 2016, une cotisation dont le taux est fixé à 0,1 % sur les rémunérations des salariés exposés à un seul facteur de risques et à 0,2 % sur celles des salariés exposés à plusieurs facteurs.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> les employeurs qui sont déjà entrés dans la déclaration sociale nominative doivent payer cette cotisation le 5 ou le 15 janvier 2017 (selon le calendrier de paiement de leurs cotisations).</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, pour les employeurs de salariés agricoles, la déclaration des facteurs de risques se fait dans la déclaration trimestrielle des salaires (DTS) du 4e trimestre, soit au plus tard le 10 janvier 2017. Quant au paiement des cotisations, la date limite est fixée au 15 février.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/06/cir_41030.pdf">Instruction DGT/DSS/SAFSL 2016-178 du 20 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9082313.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9084052</id>
  <create_date>2017-01-04 10:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-04 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Bulletin de paie : de la version papier au format électronique</title>
  <summary>L’employeur peut désormais remettre au salarié un bulletin de paie sous format électronique sans avoir besoin de recueillir son accord.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, le bulletin de paie pouvait être remis au salarié sous forme dématérialisée uniquement si l’employeur avait préalablement reçu l’accord de ce dernier.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Afin d’encourager son déploiement, depuis le 1er janvier 2017, l’employeur peut transmettre un bulletin de paie électronique sans avoir besoin, auparavant, de recueillir l’accord du salarié. Mais attention, si le salarié lui en fait la demande, l’employeur est obligé de lui remettre une version papier.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’employeur doit donc informer chaque salarié de son droit de s’opposer à la transmission électronique de sa feuille de paie. Cette information devant être donnée au salarié, un mois avant la mise en place de ce mode de transmission ou lors de son embauche, par tout moyen conférant date certaine (lettre recommandée avec accusé de réception, lettre remise en mains propres contre décharge, e-mail…).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> lorsqu’un salarié s’oppose à la réception d’un bulletin de paie dématérialisé, l’employeur doit, pour ce salarié, revenir à la version papier au plus tard 3 mois après son opposition.</annotation>
            <texteparagraphe>L’employeur doit s’assurer que les salariés puissent, à tout moment, via un service de mise à disposition, récupérer leurs bulletins de paie électroniques et ce « sans manipulation complexe ou répétitive » et dans un format électronique courant.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les employeurs doivent également mettre ces bulletins de paie à disposition des salariés sur la plate-forme du compte personnel d’activité. Concrètement, via ce site Internet, qui devrait être bientôt en ligne, les salariés pourront consulter leurs bulletins de paie depuis leur espace personnel.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> l’employeur doit garantir l’accès par le salarié à ses bulletins de paie pendant 50 ans ou jusqu’à ce que ce dernier ait atteint l’âge de 75 ans. Le choix entre ces deux durées appartenant à l’employeur.</annotation>
            <texteparagraphe>L’employeur qui notamment n’informe pas le salarié de son droit d’opposition ou ne lui permet pas de récupérer ses bulletins de paie risque une amende de 450 € (2 250 € pour une société).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032984264">Article 54, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=F81E971680C027F6C972D56E55EC95B3.tpdila12v_2?cidTexte=JORFTEXT000033625104&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033624517">Décret n° 2016-1762 du 16 décembre 2016, JO du 18</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rémunération</tag>
  <tag type="keyword">Paie</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9084052.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9001331</id>
  <create_date>2016-12-26 13:15:00</create_date>
  <display_date>2017-01-03 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Installation progressive en agriculture : comment s’affilier à la MSA ?</title>
  <summary>Les justificatifs à fournir par les jeunes agriculteurs qui bénéficient du dispositif d’installation progressive lors de leur demande d’affiliation auprès de la Mutualité sociale agricole ont été précisés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les jeunes exploitants agricoles qui bénéficient du nouveau dispositif d’installation progressive ont la possibilité d’être affiliés au régime de protection sociale des non-salariés de la Mutualité sociale agricole.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour ce faire, ils doivent formuler leur demande auprès de la caisse dont relève le siège social de leur exploitation.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette requête doit être accompagnée de plusieurs justificatifs, à savoir :- la décision d’attribution d’aides à l’installation indiquant que cette installation est progressive ;- selon la situation du demandeur, la copie des actes relatifs au foncier et aux bâtiments d’exploitation, notamment la promesse de vente ou de location, les justificatifs de propriétés, les baux déjà détenus ou une attestation sur l’honneur mentionnant les revenus professionnels prévisionnels de la 1re année d’exploitation.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/11/17/AGRS1630493A/jo/texte">Arrêté du 17 novembre 2016, JO du 25</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9001331.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9068694</id>
  <create_date>2017-01-03 10:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-03 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Renforcement des sanctions en cas de non-respect des délais de paiement</title>
  <summary>La violation des délais de paiement entre entreprises sera plus sévèrement sanctionnée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics viennent à nouveau de renforcer les sanctions encourues par les entreprises qui paient leurs fournisseurs avec retard.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Alourdissement des amendes</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, lorsqu’une société ne respectera pas les plafonds légaux des délais de paiement, elle sera passible d’une amende administrative dont le montant, jusqu’alors fixé à 375 000 €, est porté à 2 M€. En outre, lorsqu’elle sera l’auteur de plusieurs retards de paiement, les amendes qui lui seront infligées pourront désormais se cumuler alors que jusqu’à maintenant elles ne pouvaient pas ensemble dépasser 375 000 €. Enfin, les sanctions prononcées en la matière, jusqu’alors facultatives, seront dorénavant systématiquement publiées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le plafond fixé par la loi pour les délais de paiement pouvant être convenus entre entreprises est de 60 jours, ou de 45 jours fin de mois, à compter de la date d’émission de la facture (des délais de paiement spécifiques étant prévus pour certaines denrées alimentaires périssables ou dans certains secteurs d’activité).</annotation>
            <titreparagraphe>Allongement des délais de paiement pour les biens achetés en franchise de TVA et revendus en l’état à l’export</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>En vue de favoriser la compétitivité des petites et moyennes entreprises françaises de négoce qui exportent, le délai maximal dans lequel elles sont tenues de payer leurs fournisseurs est porté à 90 jours, à compter de la date d’émission de la facture, pour les achats de biens réalisés en franchise de TVA qui sont destinés à être livrés en l’état hors de l’Union européenne.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Observation :</titreannotation> par cette mesure, les pouvoirs publics entendent ainsi rapprocher la situation des PME de négoce implantées en France avec celle de négociants concurrents implantés à l’étranger qui bénéficient de délais plus longs que la réglementation française pour régler leurs fournisseurs.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558711">Art. 123, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Autres</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Export</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9068694.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9060952</id>
  <create_date>2017-01-02 15:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-02 15:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le taux de l’intérêt légal pour le premier semestre 2017 est fixé</title>
  <summary>Au premier semestre 2017, le taux de l’intérêt légal s’établit à 0,90 % pour les créances dues aux professionnels.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour le premier semestre 2017, le taux de l’intérêt légal est fixé à :- 4,16 % pour les créances dues aux particuliers ;- 0,90 % pour les créances dues aux professionnels.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il est donc en très légère baisse par rapport à celui du deuxième semestre 2016 (respectivement 4,35 % et 0,93 %).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> depuis quelques années, deux taux de l’intérêt légal coexistent : l’un pour les créances dues à des particuliers (plus précisément à des personnes physiques qui n’agissent pas pour des besoins professionnels), l’autre pour les créances dues à des professionnels. En outre, ces taux sont désormais actualisés chaque semestre, et non plus chaque année. Ce taux sert notamment à calculer, en l’absence de stipulations conventionnelles, les intérêts de retard dus par un débiteur défaillant après mise en demeure et à déterminer le taux minimal des pénalités applicables entre professionnels en cas de retard de paiement d’une somme d’argent. Ce dernier taux ne pouvant pas être inférieur à trois fois le taux de l’intérêt légal, soit à 2,70 % pour le premier semestre 2017.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033735433&amp;fastPos=5&amp;fastReqId=123387454&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Arrêté du 29 décembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9060952.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9062733</id>
  <create_date>2017-01-02 10:02:00</create_date>
  <display_date>2017-01-02 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Publication des lois de finances de fin d’année</title>
  <summary>Suite aux décisions du Conseil constitutionnel, qui n’a pas censuré le prélèvement à la source de l’impôt sur le revenu, les lois de finances de fin d’année ont été publiées au Journal officiel.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le Conseil constitutionnel s’est prononcé sur la conformité des lois de finances de fin d’année à la Constitution. Et peu de mesures ont finalement été censurées, la principale étant celle qui prévoyait l’instauration de la taxe Google.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette taxe visait à appliquer l’impôt sur les sociétés aux bénéfices réalisés en France par des sociétés établies à l’étranger afin de lutter contre les pratiques d’optimisation fiscale de grands groupes, tels que Google. Mais cette taxation était subordonnée à une décision de l’administration fiscale d’engager une procédure de vérification de comptabilité. Ce que le Conseil constitutionnel a censuré. Selon lui, le pouvoir de choisir les contribuables soumis ou non à l’impôt sur les sociétés ne pouvait pas être laissé à l’administration.</annotation>
            <texteparagraphe>Suite aux décisions du Conseil constitutionnel, les lois de finances ont été publiées au Journal officiel. Parmi les principales nouveautés apportées par ces lois figure notamment, pour les particuliers, l’instauration du fameux prélèvement à la source à compter du 1er janvier 2018. Mais aussi une nouvelle baisse de 20 % de l’impôt sur le revenu dès le début de l’année 2017 pour les ménages à revenus modestes. Côté entreprises, elles bénéficieront d’une baisse progressive de l’impôt sur les sociétés de 33 1/3 % à 28 % d’ici à 2020 et d’une augmentation du taux du CICE de 6 à 7 % pour les rémunérations versées à partir de 2017. De nouvelles procédures de contrôle fiscal sont, en revanche, instaurées afin de vérifier, à distance, les comptabilités informatisées et, sur place, les demandes de remboursement de crédits de TVA.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=5DCB4F6B8C42146ED13C433AF4BE40FE.tpdila17v_1?cidTexte=JORFTEXT000033734169&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033734166">Loi n° 2016-1917 du 29 décembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=5DCB4F6B8C42146ED13C433AF4BE40FE.tpdila17v_1?cidTexte=JORFTEXT000033734341&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033734166">Loi n° 2016-1918 du 29 décembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/francais/les-decisions/acces-par-date/decisions-depuis-1959/2016/2016-744-dc/decision-n-2016-744-dc-du-29-decembre-2016.148423.html">Décision n° 2016-744 DC du 29 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/francais/les-decisions/acces-par-date/decisions-depuis-1959/2016/2016-743-dc/decision-n-2016-743-dc-du-29-decembre-2016.148411.html">Décision n° 2016-743 DC du 29 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9062733.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9064556</id>
  <create_date>2017-01-02 12:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-02 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cotisation maladie sur les salaires en hausse en 2017</title>
  <summary>Le taux de la cotisation patronale d’assurance maladie est désormais fixé à 12,89 %.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un décret publié en fin d’année a relevé de 0,05 point le taux de la part patronale de la cotisation d’assurance maladie due sur les salaires.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, au 1er janvier 2017, ce taux est passé de 12,84 % à 12,89 %.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=8969359E8ABCCAC06780A1954293F5CF.tpdila10v_2?cidTexte=JORFTEXT000033735173&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033734166">Décret n° 2016-1932 du 28 décembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9064556.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9026844</id>
  <create_date>2016-12-28 15:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-02 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les associations et le numérique</title>
  <summary>Comment les associations utilisent-elles les nouvelles technologies ?</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Sites Internet, réseaux sociaux, applications... autant d’outils numériques que les associations s’approprient peu à peu tant dans leur fonctionnement interne (gestion des activités, suivi des projets...) que dans leur communication externe.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quels outils ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Sans surprise, tellement il fait partie de notre quotidien, le site Internet est le premier outil numérique des associations. Elles sont ainsi près des trois quarts à disposer de leur propre site. En deuxième et troisième positions se placent les outils de comptabilité (66 % des associations) et les réseaux sociaux (62 %). L’utilisation de Facebook, Twitter, Instagram et autres fait ainsi un bond de 26 points par rapport à 2013.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Au milieu du peloton, on retrouve les outils de gestion des adhésions ou des donateurs, les outils de conception graphique (pour des flyers, notamment) ou encore les outils collaboratifs (conférence téléphonique, partage de documents...).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les dons en ligne, les applications pour smartphone et les formations à distance (tutoriels, MOOC) ferment la marche de ce classement en étant utilisés, respectivement, que par 13 %, 9 % et 8 % des associations. Toutefois, conscientes de l’intérêt de ces outils, environ 40 % des associations indiquent être susceptibles de s’en servir dans le futur.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Pour quels avantages ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour plus de 80 % des responsables associatifs, l’utilisation du numérique a un effet positif sur le partage de l’information et l’image de l’association. Un effet qui se ressent également dans l’implication de ses bénévoles et adhérents, le suivi et l’évaluation de ses actions, le sentiment d’appartenance à la structure, la participation du public à ses actions, les relations entre ses bénévoles et ses salariés et l’efficacité de son action.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour renforcer ces avantages, la moitié des dirigeants associatifs pense que priorité doit être donnée à la formation afin d’assurer une meilleure maîtrise de ces outils, ainsi qu’une mise à niveau des membres peu ou pas initiés au numérique.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.solidatech.fr/sites/default/files/2016_11-rapportcomplet_numerique_projetassociatif.pdf">SolidaTech et Recherches &amp; Solidarités, La place du numérique dans le projet associatif, novembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9026844.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9057148</id>
  <create_date>2017-01-02 10:00:00</create_date>
  <display_date>2017-01-02 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Location-gérance : moins de risque pour le loueur !</title>
  <summary>Le loueur d’un fonds de commerce n’est désormais plus responsable solidairement des dettes contractées par le locataire-gérant après la publication du contrat.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin d’encourager l’entrepreneuriat en France, la loi relative à la transparence, à la lutte contre la corruption et à la modernisation de la vie économique, dite loi « Sapin 2 », du 9 décembre 2016 est venue simplifier certaines mesures intéressant notamment la location-gérance.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> la location-gérance est un contrat par lequel le propriétaire d’un fonds de commerce confie l’exploitation de son fonds à une autre personne. En contrepartie, cette dernière, le locataire-gérant, lui verse un loyer appelé redevance.</annotation>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors, le loueur d’un fonds de commerce était solidairement responsable des dettes de son locataire-gérant jusqu’à la publication du contrat de location-gérance et pendant un délai de 6 mois à compter de cette publication. Cette règle vient d’être assouplie par la loi « Sapin 2 ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, depuis le 11 décembre dernier, le loueur d’un fonds de commerce n’est solidaire des dettes contractées par le locataire-gérant que jusqu’à la publication du contrat de location. Autrement dit, à partir de la publication du contrat de location-gérance, seul le locataire-gérant est désormais responsable du paiement des dettes qu’il contracte dans le cadre de l’exploitation du fonds.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le contrat de location-gérance doit être publié dans les 15 jours qui suivent sa conclusion sous forme d’extrait ou d’avis dans un journal d’annonces légales.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558624">Art. 144, I-1° et II, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9057148.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8985178</id>
  <create_date>2016-12-23 10:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-30 15:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Travailleurs indépendants d’outre-mer : une exonération de cotisations moins généreuse</title>
  <summary>L’exonération de cotisations sociales personnelles bénéficiant aux travailleurs non salariés qui s’installent outre-mer sera désormais soumise à une condition de revenu.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les travailleurs indépendants non agricoles qui ont créé leur activité outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Saint-Barthélemy et Saint-Martin) avant le 1er janvier 2017 bénéficient d’une exonération totale de leurs cotisations sociales personnelles pendant leurs 2 premières années d’activité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour les travailleurs non salariés qui s’installeront outre-mer à compter du 1er janvier 2017, cette exonération sera soumise à une condition de revenu.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, elle sera totale pour des revenus annuels inférieurs à 1,1 Pass (43 151 € en 2017). Pour des revenus compris entre 1,1 et 1,5 Pass (58 842 € en 2017), le montant de l’exonération correspondra à celui applicable à un revenu égal à 1,1 Pass. Et, au-delà de 1,5 Pass, l’exonération sera dégressive pour s’annuler lorsque les revenus atteindront 2,5 Pass (98 070 € en 2017).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, l’abattement pratiqué sur les revenus lors de la troisième année d’activité s’établira dès janvier prochain à 75 % (contre 50 % auparavant) et passera à 50 % à partir de la quatrième année. Étant précisé que cet abattement s’appliquera en totalité sur les revenus inférieurs à 1,5 Pass. Au-delà, il sera dégressif et deviendra nul lorsque les revenus deviendront égaux à 2,5 Pass.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/23/ECFX1623944L/jo#JORFARTI000033680727">Art. 9, loi n° 2016-1827 du 23 décembre 2016, JO du 24</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Allègements exonérations</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8985178.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8984348</id>
  <create_date>2016-12-23 10:15:00</create_date>
  <display_date>2016-12-30 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Travailleurs indépendants : vers une cotisation maladie-maternité dégressive</title>
  <summary>Les travailleurs non salariés percevant de faibles revenus bénéficieront d’un taux réduit de cotisation variant entre 3 % et 6,5 %.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les travailleurs indépendants non agricoles sont redevables, auprès du Régime social des indépendants (RSI), d’une cotisation maladie-maternité calculée sur l’intégralité de leur revenu d’activité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Actuellement, son taux s’élève à 6,5 % quel que soit le niveau de ce revenu.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour réduire le niveau des prélèvements sociaux des travailleurs indépendants dont les revenus sont faibles, le taux de la cotisation due sur les revenus perçus à compter du 1er janvier 2017 sera dégressif, c’est-à-dire fixé entre 3 % et 6,5 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Bénéficieront donc d’un taux de cotisation réduit les travailleurs indépendants gagnant des revenus annuels inférieurs à un seuil déterminé par décret qui, selon l’étude d’impact du projet de loi de financement de la Sécurité sociale, devrait s’établir à 70 % du plafond annuel de la Sécurité sociale, soit à 27 460 € en 2017. Cette mesure concernerait 1,8 million de cotisants au RSI.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> les cotisations provisionnelles des travailleurs indépendants sont aujourd’hui calculées sur 19 % du Pass la première année, puis sur 27 % de ce plafond la deuxième. Un décret devrait prévoir une même assiette, fixée à 19 %, pour ces 2 années.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/23/ECFX1623944L/jo#JORFARTI000033680729">Art. 11, loi n° 2016-1827 du 23 décembre 2016, JO du 24</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8984348.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9012348</id>
  <create_date>2016-12-30 11:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-30 11:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le Smic mensuel brut en hausse de 13 € en 2017</title>
  <summary>Le montant brut du Smic est fixé à 1 480,30 € par mois en 2017 pour une durée de travail de 151,67 heures.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le taux horaire brut du Smic s’établit, à compter du 1er janvier 2017, à 9,76 €.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le Smic mensuel brut s’élève donc à 1 480,30 € pour une durée de travail de 151,67 heures (35 heures par semaine) contre 1 466,65 € en 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Remarque :</titreannotation> le résultat du Smic mensuel brut est légèrement différent si l’on utilise la formule de calcul suivante, également valable, qui consiste à ne pas arrondir la durée mensuelle du travail : 9,76 x [35 x (52/12)] = 1 480,27 €.</annotation>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="3">SMIC mensuel brut à partir du 1er janvier 2017</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Horaire hebdo.</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Nb. d’heures mensuelles</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">SMIC mensuel brut *</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">35 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">151 2/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 480,30 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">36 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">156 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 533,13 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">37 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">160 1/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 585,95 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">38 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">164 2/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 638,90 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">39 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">169 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 691,73 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">40 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">173 1/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 744,55 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">41 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">177 2/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 797,50 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">42 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">182 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 850,33 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">43 H (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">186 1/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 903,15 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">44 H (2)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">190 2/3 H</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 966,69 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-legende" rowspan="1" colspan="3">* Calculé par nos soins.(1) Les 8 premières heures supplémentaires (de la 36e à la 43e incluse) sont majorées de 25 %.(2) À partir de la 44e heure, les heures supplémentaires sont majorées de 50 %.</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=783650245EF5A30D84CA72AE10955293.tpdila19v_2?cidTexte=JORFTEXT000033675194&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033670460">Décret n° 2016-1818 du 22 décembre 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rémunération</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9012348.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9048982</id>
  <create_date>2016-12-30 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-30 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le statut d’EIRL est simplifié</title>
  <summary>L’évaluation des biens que l’entrepreneur individuel affecte à son activité lorsqu’il adopte le statut d’EIRL est facilitée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Créé en 2011, le statut d’entrepreneur individuel à responsabilité limitée (EIRL) n’a pas rencontré le succès escompté par les pouvoirs publics. Il permet pourtant à un entrepreneur individuel d’affecter à son activité professionnelle les biens qui sont nécessaires (et, s’il le souhaite, ceux qui sont simplement « utiles ») à l’exercice de cette activité et de les séparer ainsi de son patrimoine personnel. Le gage des créanciers professionnels de l’intéressé est alors limité à ce seul patrimoine dit d’affectation. Ses biens personnels étant, quant à eux, à l’abri des poursuites de ces derniers.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour tenter d’inciter les entrepreneurs à adopter ce statut, les pouvoirs publics viennent de le simplifier par le biais de plusieurs mesures contenues dans la loi « Sapin 2 » du 9 décembre dernier.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une évaluation des biens facilitée</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour constituer une EIRL, ou pour transformer son entreprise en EIRL, l’entrepreneur doit établir une déclaration comportant un état descriptif des biens qu’il affecte à son activité et la valeur de ces biens. À ce titre, la loi précise désormais que la valeur déclarée de ces biens est la valeur vénale ou, en l’absence de marché pour le bien considéré, la valeur d’utilité.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, l’entrepreneur qui exerçait déjà son activité avant d’adopter le statut d’EIRL et qui présente son dernier bilan en tant qu’état descriptif peut déclarer :- soit la valeur nette comptable des biens figurant dans les comptes du dernier exercice clos à la date de constitution du patrimoine affecté s’il est tenu à une comptabilité commerciale ;- soit, s’il n’est pas tenu à une telle comptabilité, la valeur d’origine de ces biens telle qu’elle figure au registre des immobilisations du dernier exercice clos, diminuée des amortissements qu’il a déjà pratiqués.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, pour l’entrepreneur qui se transforme en EIRL et qui présente son dernier bilan comme état descriptif, l’obligation de désigner un professionnel (expert-comptable, commissaire aux comptes, association de gestion et de comptabilité, notaire) pour évaluer les biens (autres que du numéraire) affectés à son activité lorsque leur valeur est supérieure à 30 000 € est supprimée.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> ces dispositions ne s’appliquent qu’aux EIRL qui n’ont pas opté pour l’impôt sur les sociétés.</annotation>
            <titreparagraphe>Des formalités comptables allégées</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors, l’EIRL était tenu, chaque année, de déposer son bilan (ou les documents comptables simplifiés) au registre où est déposée la déclaration d’affectation (RCS, répertoire des métiers…) ainsi qu’au registre spécial des EIRL tenu par le greffe du tribunal de commerce. Cette dernière formalité est supprimée.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>L’opposabilité de la déclaration d’affectation aux créanciers antérieurs supprimée</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La séparation des patrimoines personnel et professionnel, opérée par l’entrepreneur qui adopte le statut d’EIRL, ne concerne que les créanciers dont la créance est née postérieurement à la déclaration d’affectation. Toutefois, jusqu’à présent, l’EIRL avait la faculté de rendre cette déclaration opposable également aux créanciers antérieurs. Rarement utilisée, cette faculté vient d’être supprimée.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558608">Art. 128, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Entreprise individuelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9048982.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9010796</id>
  <create_date>2016-12-29 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-29 15:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le minimum garanti fixé à 3,54 € en 2017</title>
  <summary>Au 1er janvier 2017, le minimum garanti passe de 3,52 € à 3,54 €.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le minimum garanti intéresse tout particulièrement le secteur des hôtels-cafés-restaurants pour l’évaluation des avantages en nature nourriture.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À compter du 1er janvier 2017, son montant augmente de deux centimes pour s’établir à 3,54 €.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, l’avantage nourriture dans ces secteurs est donc évalué à 7,08 € par journée ou à 3,54 € pour un repas.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=783650245EF5A30D84CA72AE10955293.tpdila19v_2?cidTexte=JORFTEXT000033675194&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033670460">Décret n° 2016-1818 du 22 décembre 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9010796.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9042473</id>
  <create_date>2016-12-29 14:18:00</create_date>
  <display_date>2016-12-29 14:18:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les Perp de faible montant peuvent désormais être débloqués</title>
  <summary>Grâce à la loi Sapin 2, les titulaires d’un Perp dont le montant est inférieur à 2 000 € peuvent jouir de ces sommes avant leur départ à la retraite.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le plan d’épargne retraite populaire (Perp) est un produit d’épargne permettant à son souscripteur d’acquérir le droit à une rente viagère qui lui sera versée au moment de son départ en retraite. Pendant la phase d’épargne, les sommes qu’il verse ne peuvent, en principe, faire l’objet d’aucun rachat. Mais grâce à la loi Sapin 2, cette règle supporte désormais une exception. En effet, un Perp d’un montant inférieur à 2 000 € peut être débloqué avant le départ en retraite de son titulaire. À condition toutefois que ce Perp, s’il est à versement libre, n’ait fait l’objet d’aucun versement au cours des 4 années précédant le rachat. En présence d’un Perp à versement programmé, il faut que ce dernier ait été ouvert au moins 4 années révolues avant la demande de rachat. Autre condition, le montant des revenus de l’épargnant de l’année précédant celle du rachat ne doit pas être supérieur au plafond correspondant au seuil de dégrèvement de la taxe d’habitation, à savoir, pour 2016, 25 155 € pour une personne seule et 35 658 € pour un couple avec deux enfants.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=2ABEE30B849A0931AF814AB12F48F65E.tpdila15v_3?idArticle=JORFARTI000033558704&amp;cidTexte=JORFTEXT000033558528&amp;dateTexte=29990101&amp;categorieLien=id">Art. 116, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9042473.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8983401</id>
  <create_date>2016-12-23 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-29 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Congé de proche aidant : les nouveautés au 1er janvier 2017</title>
  <summary>Les nouvelles règles relatives au délai d’information de l’employeur pour prendre un congé et à son fractionnement ont été fixées par décret.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le congé de proche aidant, qui s’est substitué au congé de soutien familial, a été revisité par la loi Travail du 8 août 2016. Les modalités de sa mise en œuvre ont récemment été précisées par décret et s’appliqueront à compter du 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> ce congé bénéficie au salarié qui a au moins un an d’ancienneté, afin de soutenir une personne handicapée ou présentant une perte d’autonomie grave qu’elle soit ou non un membre de sa famille.</annotation>
            <titreparagraphe>Délai de prévenance de l’employeur</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le salarié qui souhaite bénéficier du congé de proche aidant devra en informer son employeur au moins un mois avant le début de ce congé, contre 2 mois actuellement. Ce même délai lui sera imposé en cas de demande de fractionnement du congé, de sa transformation en période d’activité à temps partiel ou de retour dans l’entreprise avant la fin du congé.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant au salarié qui entend prolonger son congé, il sera tenu d’en aviser son employeur au moins 15 jours avant la fin de son congé initial et non plus un mois avant.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le salarié informera son employeur par tout moyen conférant date certaine et non plus uniquement par lettre recommandée avec accusé de réception ou par remise de cette lettre contre récépissé.</annotation>
            <texteparagraphe>Néanmoins, le salarié pourra s’absenter immédiatement (contre un délai de 15 jours maintenant) en cas de dégradation soudaine de l’état de santé de la personne aidée, de cessation brutale de l’hébergement en établissement dont elle bénéficiait ou de situation de crise nécessitant une action urgente du proche aidant. Des situations d’urgence qui devront être justifiées par un certificat médical ou une attestation du responsable de l’établissement d’hébergement.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Durée minimale du congé fractionné</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La durée du congé de proche aidant restera fixée à 3 mois maximum, renouvelables dans la limite d’un an pour l’ensemble de la carrière du salarié.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cependant, ce dernier pourra, en accord avec son employeur, fractionner ce congé. À condition toutefois que la durée de chaque période de congé soit au moins égale à une journée. Et sauf cas d’urgence, le salarié devra informer l’employeur de la prise de chaque période de congé au moins 48 heures avant son commencement.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> le droit au congé de proche aidant ne peut être remis en cause par l’employeur, mais un accord d’entreprise pourra, dès janvier 2017, déterminer la durée du congé, le nombre de ses renouvellements, ainsi que les délais de prévenance du salarié et ceux de réponse de l’employeur. Étant précisé que ces règles primeront sur celles fixées dans un accord de branche, même si elles sont moins favorables pour les salariés.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1629097D/jo/texte">Décret n° 2016-1554 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8983401.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9034642</id>
  <create_date>2016-12-29 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-29 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cession ou l’apport d’un fonds de commerce est simplifié !</title>
  <summary>L’obligation de viser tous les livres de comptabilité lors de la cession ou de l’apport d’un fonds de commerce est supprimée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi relative à la transparence, à la lutte contre la corruption et à la modernisation de la vie économique, dite « loi Sapin 2 », du 9 décembre 2016 a introduit de nombreuses mesures en faveur des entreprises. Parmi celles-ci, la simplification des cessions ou des apports de fonds de commerce.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, lors de la cession ou de l’apport d’un fonds de commerce, vendeur et acheteur devaient viser les livres de comptabilité tenus par le vendeur durant les trois exercices comptables précédant celui de la vente, ainsi qu’un document présentant les chiffres d’affaires mensuels réalisés entre la clôture du dernier exercice et le mois précédant celui de la vente. Ces livres devaient faire l’objet d’un inventaire dont un exemplaire était remis à chacune des parties.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Peu suivies en pratique, les pouvoirs publics ont donc décidé de supprimer en partie ces formalités. Ainsi, depuis le 11 décembre dernier, le vendeur et l’acquéreur d’un fonds de commerce n’ont plus besoin de viser les livres de comptabilité des trois exercices comptables précédant celui de la vente. En revanche, l’obligation de viser un document présentant les chiffres d’affaires mensuels réalisés entre la clôture du dernier exercice comptable et le mois précédant celui de la vente est maintenue. Et le vendeur reste tenu de mettre à disposition de l’acheteur, pendant trois ans à partir de l’acquisition du fonds de commerce, les livres de comptabilité des trois derniers exercices comptables.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, la loi Sapin 2 a également allégé les formalités à accomplir lors de l’apport d’un fonds de commerce à une entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) ou à une société par actions simplifiée unipersonnelle (Sasu). En effet, lorsqu’un tel apport est effectué au profit d’une société détenue entièrement par l’apporteur, ce dernier n’a plus à indiquer certaines informations relatives au fonds (origine de la propriété, état des privilèges et nantissements, énonciation des chiffres d’affaires des trois derniers exercices comptables…), ni à procéder à la publication de l’apport du fonds de commerce dans un journal d’annonces légales et d’un avis au Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (Bodacc).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558609">Art. 129, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Entreprise individuelle</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9034642.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9012763</id>
  <create_date>2016-12-28 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-28 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les e-commerçants face à la cybercriminalité</title>
  <summary>Dans un livre blanc complet et pédagogique, la Fevad invite les dirigeants et salariés des sites de e-commerce à se mobiliser pour lutter ensemble contre les cyberattaques.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>S’il existe encore quelques hackers dont l’ambition est, pour la seule beauté du geste, de parvenir à dégonder la porte d’entrée d’un site Internet, le plus grand nombre réalise cet exercice pour en tirer profit. Sans surprise, les sites de e-commerce, étant à la fois une source d’approvisionnement potentielle en biens et services et une mine de données personnelles et autres coordonnées bancaires, sont des cibles de choix de ces pirates informatiques. C’est la raison pour laquelle la Fédération du e-commerce et de la vente à distance a décidé de convier ses membres, mais aussi des informaticiens spécialistes de la sécurité et des juristes, à apporter leurs témoignages et leurs expertises. Il en ressort un livre blanc de 150 pages <a href="http://www.fevad.com/publications/">librement téléchargeable sur le site de la Fevad</a> dont l’ambition et de permettre à des chefs d’entreprise non spécialistes d’appréhender dans toutes ses dimensions la problématique majeure qu’est aujourd’hui la cybersécurité pour les e-commerçants.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Un changement d’approche</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Bien entendu, il est fait référence aux solutions techniques qui peuvent ou doivent être déployées pour limiter les risques de subir une cyberattaque. Mais, au-delà, les auteurs de cette étude précisent qu’il n’est plus possible désormais de bâtir une politique de cybersécurité sur de simples logiciels, voire de la faire peser sur les seules épaules des membres de l’équipe informatique. Rappelant sans détours que si le risque vient le plus souvent de l’extérieur, il peut également être le fait d’un manque d’implication des salariés dans la politique de gestion des mots de passe de l’entreprise, par exemple. Bref, insiste la Fevad, « la sécurité est l’affaire de tous » et une des premières missions qui doit être assignée aux personnes en charge de gérer ce dossier est de rendre collective cette prise de conscience.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Plus rares dans ce type d’étude, sont également abordées les problématiques de positionnement des équipes informatiques par rapport aux autres salariés, la nécessaire recherche d’un équilibre entre la fluidité au service du business et la lourdeur des procédures de contrôle à mettre en place ou encore le discours à tenir à ses clients à propos de la cybersécurité.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9012763.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8982986</id>
  <create_date>2016-12-23 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-28 14:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Hausse des cotisations retraite des travailleurs indépendants</title>
  <summary>Le taux de la cotisation vieillesse déplafonnée passe de 0,50 % à 0,60 % au 1er janvier 2017</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les travailleurs indépendants sont redevables d’une cotisation vieillesse de base dite « déplafonnée », c’est-à-dire calculée sur l’intégralité de leur revenu d’activité. En janvier 2017, son taux augmente de 0,10 point. Autrement dit, il est fixé à 0,60 %, contre 0,50 % en 2016.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le taux de la cotisation vieillesse plafonnée, à savoir celle qui s’applique sur les revenus n’excédant pas le plafond annuel de la Sécurité sociale (39 228 € pour 2017) reste, quant à lui, fixé à 17,15 %.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2015/12/30/FCPS1530180D/jo/texte">Décret n° 2015-1856 du 30 décembre 2015, JO du 31</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8982986.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9016478</id>
  <create_date>2016-12-28 10:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-28 12:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Réduction de la période de validité de l’option pour un régime réel</title>
  <summary>La durée de validité de l’option pour un régime réel d’imposition exercée par un exploitant relevant d’un régime micro est revue à la baisse.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les entreprises relevant d’un régime micro peuvent opter pour un régime réel d’imposition des bénéfices. Jusqu’à présent, cette option était valable deux ans et reconduite tacitement pour la même période, sauf renonciation avant le 1er février de l’année suivant la fin de sa période de validité. Période qui vient d’être réduite à un an pour les options exercées ou reconduites à compter du 1er janvier 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> les EURL dont l’associé unique est une personne physique, dirigeant cette société, peuvent désormais bénéficier du régime micro-BIC ou micro-BNC.</annotation>
            <titreparagraphe>Entrepreneurs relevant du micro-BIC</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les entrepreneurs relevant du micro-BIC doivent exercer leur option avant le 1er février de la première année au titre de laquelle ils souhaitent être soumis au régime réel.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À présent, un entrepreneur relevant du micro-BIC en 2017 doit donc opter pour un régime réel avant le 1er février 2017 pour l’imposition de ses bénéfices selon ce régime au titre de 2017. Pour revenir au micro-BIC à partir de 2018, il devra renoncer à son option avant le 1er février 2018. À défaut, elle sera tacitement reconduite pour 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un entrepreneur ayant exercé son option au titre de la période 2016/2017, ou dont l’option a été reconduite tacitement pour cette période, peut y renoncer pour 2017 en formulant son choix avant le 1er février 2017.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Professionnels relevant du micro-BNC</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les professionnels libéraux relevant du micro-BNC doivent opter pour la déclaration contrôlée dans le délai de dépôt de la déclaration de leurs bénéfices de l’année au titre de laquelle ils souhaitent être soumis au régime réel, soit au plus tard le 3 mai 2017 pour l’imposition des bénéfices de 2016.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais attention, les professionnels ayant exercé leur option au titre de la période 2015-2016, ou dont l’option a été reconduite tacitement pour cette période, et qui souhaitent y renoncer pour 2017, doivent formuler leur choix avant le 1er février 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les professionnels libéraux peuvent opter pour la déclaration contrôlée au titre de 2016 jusqu’au 3 mai 2017. Option qui sera reconduite tacitement pour 2017, sauf renonciation avant le 1er février 2017 ! Les nouvelles dispositions conduisent donc à renoncer à une option avant même l’expiration du délai pour l’exercer. Les commentaires de l’administration sont attendus sur ce point.</annotation>
            <titreparagraphe>Exploitants relevant du micro-BA</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les exploitants relevant du micro-BA doivent opter pour un régime réel dans le délai de déclaration des résultats de l’année ou de l’exercice précédant celui au titre duquel l’option s’applique, soit dans le délai de déclaration des résultats de 2016 pour une application de l’option aux bénéfices de 2017. </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un exploitant ayant exercé son option au titre de la période 2016-2017 peut y renoncer pour 2017 avant le 1er février 2017.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558604">Art. 124, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9016478.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9013614</id>
  <create_date>2016-12-28 09:18:00</create_date>
  <display_date>2016-12-28 10:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>La ville de Lille encadrera bientôt ses loyers</title>
  <summary>À compter du 1er février 2017, les loyers des locations nues et meublées situées à Lille ne pourront plus dépasser certains niveaux.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Mesure phare de la loi Alur du 24 mars 2014, le dispositif de l’encadrement des loyers, qui est d’abord passé par une phase de test dans la ville de Paris, sera bientôt étendu à la ville de Lille. Ainsi, à compter du 1er février 2017, lors de la signature d’un bail d’habitation dans cette commune, le loyer d’un logement loué vide ou meublé ne pourra plus dépasser certains niveaux. Dans ce but, le préfet du Nord a récemment établi des loyers de référence comprenant une limite haute (loyer de référence majoré de 20 %), ainsi qu’une limite basse (loyer de référence minoré de 30 %). Et c’est uniquement à l’intérieur de cette fourchette que le bailleur pourra fixer le montant de son loyer.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les loyers de référence sont fixés en fonction de plusieurs critères : la situation géographique, le type de location (meublée ou nue), le nombre de pièces et la date de construction du logement.</annotation>
            <texteparagraphe>En pratique, afin d’aider les bailleurs à mettre en œuvre l’encadrement des loyers et de permettre aux locataires de vérifier si le dispositif est bien respecté, le gouvernement a mis en place un site Internet dédié (<a href="www.encadrementdesloyers.gouv.fr">www.encadrementdesloyers.gouv.fr</a>) grâce auquel il est notamment possible de connaître le loyer de référence quartier par quartier et le loyer maximum à ne pas dépasser.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://nord.gouv.fr/Politiques-publiques/Amenagement-urbanisme-habitat-et-construction/L-encadrement-des-loyers-a-Lille/L-arrete-prefectoral-du-16-decembre-2016-pour-la-commune-de-Lille">Arrêté préfectoral du 16 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9013614.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_9000916</id>
  <create_date>2016-12-26 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-27 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Hausse de la cotisation vieillesse des exploitants agricoles</title>
  <summary>Le taux de la cotisation de retraite déplafonnée due par les exploitants agricoles passe de 2,14 % à 2,24 % au 1er janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les chefs d’exploitation ou d’entreprise agricole sont redevables, auprès de la Mutualité sociale agricole (MSA), d’une cotisation  de retraite de base déplafonnée, c’est-à-dire calculée sur l’intégralité de leurs revenus professionnels. Dès janvier prochain, son taux sera fixé à 2,24 %, contre 2,14 % en 2016.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le taux de la cotisation vieillesse plafonnée, à savoir celle assise sur les revenus ne dépassant pas le plafond annuel de la Sécurité sociale (39 228 € en 2017) reste, quant à lui, fixé à 11,55 %.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> les exploitants agricoles qui perçoivent des revenus inférieurs ou égaux à 600 fois le Smic horaire (soit 5 856 € en 2017) sont redevables de cotisations vieillesse minimales égales à 131 € (cotisation déplafonnée) et à 676 € (cotisation plafonnée).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2014/12/17/FCPS1423483D/jo/texte">Décret n° 2014-1531 du 17 décembre 2014, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_9000916.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8982156</id>
  <create_date>2016-12-23 09:50:00</create_date>
  <display_date>2016-12-27 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>À quelle date régulariser les cotisations sociales sur les salaires ?</title>
  <summary>À compter du 1er janvier 2017, les employeurs devront obligatoirement procéder à une régularisation progressive des cotisations sociales.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les employeurs doivent déclarer et verser, mensuellement ou trimestriellement, à l’Urssaf les cotisations sociales dues sur les rémunérations de leurs salariés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais en raison, notamment, du calcul de certaines cotisations en fonction du plafond annuel de la Sécurité sociale (Fnal, AGS, assurance chômage, cotisation d’assurance vieillesse…), des divergences peuvent exister entre le montant des cotisations payées et celui des cotisations réellement dues au cours d’une même année civile.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Aussi les employeurs doivent-ils procéder à une régularisation de ces cotisations, soit de manière progressive, c’est-à-dire au cours de l’année civile, soit annuellement au moyen du tableau récapitulatif des cotisations adressé à l’Urssaf le 31 janvier de l’année qui suit.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À partir du 1er janvier 2017, avec la généralisation de la déclaration sociale nominative (DSN) et la disparition du tableau récapitulatif Urssaf, les employeurs n’auront plus la possibilité de régulariser le montant des cotisations en fin d’année. En effet, ils devront obligatoirement corriger les erreurs constatées lors de leur prochaine déclaration de cotisations sociales, à savoir le mois suivant via la DSN.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemple :</titreannotation> les erreurs commises dans la DSN de mai qui mentionne les salaires du mois d’avril devront être régularisées lors de la DSN du mois de juin.</annotation>
            <texteparagraphe>Une fois la régularisation effectuée, si l’employeur doit régler un surplus de cotisations, ce règlement devra intervenir à la date du prochain versement des cotisations sociales, soit le mois ou le trimestre suivant. De même, les sommes indûment versées seront, en principe, déduites du prochain montant des cotisations sociales à payer par l’employeur.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> dès lors que l’employeur respectera le principe de régularisation progressive des cotisations sociales et que le montant du versement complémentaire sera inférieur à 5 % du montant des cotisations sociales initialement réglées, aucune majoration de retard ni pénalité ne lui sera appliquée.</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, les employeurs qui recourent déjà à la DSN doivent normalement régulariser leurs cotisations sociales mensuellement. Cependant, ceux qui rencontrent des difficultés à effectuer cette régularisation et ceux qui sont entrées en DSN au cours de l’année 2016 sont autorisées, à titre exceptionnel, à transmettre un tableau récapitulatif des cotisations sociales pour 2016 via les services en ligne de l’Urssaf. Cette déclaration devant être transmise au plus tard le 31 janvier 2017.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/7/8/FCPS1618694D/jo/texte">Décret n° 2016-941 du 8 juillet 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/21/ECFS1621474D/jo/texte">Décret n° 2016-1567 du 21 novembre 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8982156.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8962420</id>
  <create_date>2016-12-26 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-26 15:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>La limite d’exonération des titres-restaurant en 2017</title>
  <summary>La contribution patronale aux titres-restaurant est exonérée de cotisations sociales dans la limite de 5,38 € au 1er janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La contribution de l’employeur aux titres-restaurant est, en principe, exonérée de cotisations sociales dans une certaine limite. Et depuis 2006, ce plafond d’exonération est revalorisé dans la même proportion que la première tranche du barème de l’impôt sur le revenu.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, avec la réévaluation de ce barème de 0,10 %, cette limite d’exonération passe de 5,37 € à 5,38 € à compter du 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> pour ouvrir droit à exonération, la contribution de l’employeur ne peut excéder 60 % ni être inférieure à 50 % de la valeur du titre.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8962420.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8986441</id>
  <create_date>2016-12-23 10:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-26 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Qui a le pouvoir de licencier au sein d’une association ?</title>
  <summary>Seul l’organe désigné par les statuts est autorisé à prendre la décision de licencier un salarié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les règles de fonctionnement d’une association, en particulier celles relatives au licenciement des salariés, sont, en principe, définies par ses statuts. Aussi, lorsque ce texte désigne l’organe compétent pour licencier (conseil d’administration, président, bureau…), la décision d’engager une telle procédure ne peut émaner d’un autre organe ou d’une autre personne. Sinon, le licenciement prononcé est réputé être sans cause réelle et sérieuse.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, la directrice générale d’une association, notamment chargée de la gestion du personnel, avait procédé au licenciement d’un salarié. Or les statuts de l’association conféraient le pouvoir de licencier au seul conseil d’administration. Relevant que la directrice générale n’avait pas, au préalable, obtenu l’autorisation du conseil, les juges ont donc invalidé la procédure de licenciement.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000033181249">Cassation sociale, 29 septembre 2016, n° 15-17280</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8986441.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8961064</id>
  <create_date>2016-12-26 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-26 10:02:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Retraite complémentaire des cadres : valeur de la GMP 2017</title>
  <summary>Le montant mensuel de la garantie minimale de points est fixé à 70,38 € en 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La garantie minimale de points (GMP) est une cotisation qui permet aux cadres dont le salaire n’atteint pas le plafond de la Sécurité sociale (ou est légèrement supérieur) d’obtenir au moins 120 points de retraite complémentaire par an.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À compter du 1er janvier 2017, le montant mensuel de cette cotisation est égal à 70,38 € (contre 68,07 € en 2016), soit 43,67 € à la charge de l’employeur et 26,71 € à la charge du salarié.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant au salaire annuel charnière, en deçà duquel la GMP joue, il s’élève à 43 337,76 €, soit 3 611,48 € par mois. Pour mémoire, en 2016, il était fixé à 42 590,88€, soit 3 549,24 € par mois.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.agirc-arrco.fr/fileadmin/agircarrco/documents/circulaires/agirc_arrco/2016/201611drj_Parametres_2017.pdf">Circulaire Agirc-Arrco 2016-11 DRJ du 16 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8961064.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8966379</id>
  <create_date>2016-12-23 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-23 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’impact des objets connectés sur les entreprises</title>
  <summary>Dans une récente étude, les membres du Cigref se sont penchés sur les objets connectés pour aider les entreprises à mieux les appréhender et à les intégrer dans leur business model.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Déjà adoptés par nombre de particuliers qui les utilisent pour suivre un entraînement sportif, veiller à l’arrosage régulier d’une plante ou au bon brossage des dents des enfants, les objets connectés sont également de plus en plus présents dans le monde des entreprises. Certaines, bien sûr, les fabriquent, mais d’autres les utilisent ou bientôt les utiliseront pour, notamment, améliorer leur relation client, la gestion de leur parc immobilier ou automobile ou encore pour optimiser leur processus industriel ou de distribution. Dans tous les cas, l’IoT (Internet of things ou Internet des objets) ne manquera pas de s’inviter, dans les mois ou les années à venir, dans leur fonctionnement quotidien si ce n’est dans leur stratégie. C’est la raison pour laquelle, le Cigref a décidé de réaliser et de mettre en ligne une étude baptisée « Objets connectés, un 360 pour bien les comprendre ». </texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une approche pédagogique</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’objectif affiché par l’association est simple : « aider les entreprises à bien comprendre l’impact de l’intégration des objets connectés dans leur stratégie, dans leur écosystème et dans leur système d’information ». Quant à l’approche des auteurs, elle se veut pédagogique. L’étude débute ainsi par une série de définitions et se poursuit par une présentation de l’écosystème des objets connectés (usages, perspectives économiques…). Sont ensuite abordés les aspects techniques (infrastructure informatique, format des données, réseaux de communication…) et les enjeux en termes de sécurité (cybercriminalité, protection des données…). En tout, le document fait une trentaine de pages. Il est <a href="http://www.cigref.fr/wp/wp-content/uploads/2016/12/CIGREF-Objets-Connectes-2016.pdf">librement téléchargeable sur le site du Cigref</a>
            </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8966379.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8960649</id>
  <create_date>2016-12-21 14:43:00</create_date>
  <display_date>2016-12-23 12:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Pas de résiliation annuelle pour l’assurance-emprunteur !</title>
  <summary>Le Conseil constitutionnel a censuré une disposition permettant de résilier annuellement un contrat d’assurance-emprunteur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le Conseil constitutionnel vient de censurer un article de la récente loi Sapin 2 qui devait permettre aux particuliers de résilier annuellement leur contrat d’assurance-emprunteur souscrit dans le cadre d’un crédit immobilier. La raison de cette censure ? Les Sages ont estimé, sans remettre en cause le principe même de la résiliation annuelle, que cette disposition n’avait pas sa place dans la loi Sapin 2 (cavalier législatif). Il faut donc s’attendre à ce que cette mesure refasse ultérieurement surface par le biais d’un nouveau texte dédié.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> un cavalier législatif est une mesure introduite dans une loi en préparation par la voie d’un amendement qui n’a aucun lien avec le projet ou la proposition de loi déposé sur le bureau de la première assemblée saisie (Assemblée nationale ou Sénat).</annotation>
            <texteparagraphe>Rappelons toutefois que les emprunteurs peuvent toujours bénéficier des dispositions de la loi Hamon du 17 mars 2014 qui permettent de résilier cette assurance dans les 12 mois qui suivent la signature de l’offre de prêt.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/francais/les-decisions/acces-par-date/decisions-depuis-1959/2016/2016-741-dc/decision-n-2016-741-dc-du-8-decembre-2016.148310.html">Décision n° 2016-741 DC du 8 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8960649.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8940180</id>
  <create_date>2016-12-23 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-23 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Compte pénibilité : des cotisations en hausse en 2017</title>
  <summary>Tous les employeurs doivent payer une « cotisation pénibilité de base » et ceux exposant leurs salariés à la pénibilité voient leurs cotisations doublées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le compte de prévention de la pénibilité permet au travailleur exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points qu’il peut échanger contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé en retraite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il est financé par une double cotisation exclusivement à la charge des employeurs.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une nouvelle cotisation pour tous les employeurs</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>À compter du 1er janvier 2017, tous les employeurs, y compris ceux qui n’exposent par leurs salariés à des facteurs de risques professionnels, doivent payer, sur les rémunérations de leurs salariés, une « cotisation pénibilité de base ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette cotisation, au taux de 0,01 %, s’applique sur tous les contrats de travail, quel que soit leur type et leur durée (contrat à durée indéterminée, contrat à durée déterminée, contrat d’apprentissage…).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> la cotisation est déclarée et payée en même temps que les cotisations de Sécurité sociale. Elle ne fait l’objet d’aucune exonération, ni réduction.</annotation>
            <titreparagraphe>Une cotisation en hausse pour les employeurs exposant leurs salariés à la pénibilité</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les employeurs exposant leurs salariés, au-delà des seuils fixés par décret, à un ou plusieurs facteurs de risques doivent verser une cotisation pénibilité dite « additionnelle ». Elle est due sur tous les contrats de travail d’une durée au moins égale à un mois.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En 2016, son taux était fixé à 0,1 % sur les rémunérations des salariés exposés à un seul facteur de risques et à 0,2 % sur celles des salariés exposés à plusieurs facteurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour les rémunérations versées à partir du 1er janvier 2017, ces taux sont doublés pour s’établir à 0,2 % pour les salariés exposés à un facteur de risques et à 0,4 % pour ceux exposés à plusieurs facteurs.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/06/cir_41030.pdf">Instruction DGT/DSS/SAFSL 2016-178 du 20 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8940180.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8966794</id>
  <create_date>2016-12-22 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-22 14:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Liquidation judiciaire : la responsabilité financière du dirigeant est limitée</title>
  <summary>Le dirigeant qui a fait preuve d’une simple négligence ne peut plus être condamné à payer les dettes de sa société en liquidation judiciaire.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les dirigeants le savent bien : en cas de mise en liquidation judiciaire de leur société, ils peuvent être condamnés à supporter personnellement, c’est-à-dire sur leurs propres deniers, tout ou partie du passif social lorsqu’ils ont commis une faute de gestion ayant contribué à l’insuffisance d’actif.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Appréciée au cas par cas par les tribunaux, la faute de gestion pouvant être reprochée à un dirigeant n’a pas à être d’une particulière gravité. Il peut s’agir d’une faute légère ou même d’une simple négligence ou d’une imprudence. Il suffit que cette faute ait contribué, même partiellement, à l’insuffisance d’actif. Ainsi, par exemple, le fait pour un dirigeant de ne pas avoir déclaré la cessation des paiements de la société suffisamment tôt, d’avoir poursuivi l’activité de la société sans prendre de mesures destinées à remédier à une insuffisance de fonds propres, de s’être entouré de collaborateurs incompétents ou encore de ne pas avoir surveillé d’assez près les agissements d’autres personnes de la société peut constituer une faute de gestion.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais bonne nouvelle : désormais, grâce à une loi parue récemment (loi « Sapin 2 »), une simple négligence ne pourra plus être retenue à l’encontre d’un dirigeant pour mettre en jeu sa responsabilité et lui faire payer personnellement une partie des dettes de la société. Ouf !</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558626">Art. 146, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Gestion</tag>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Gestion de l'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8966794.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8938641</id>
  <create_date>2016-12-16 13:40:00</create_date>
  <display_date>2016-12-22 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Contrôle Urssaf : les nouveautés applicables au 1er janvier 2017</title>
  <summary>Le point sur les nouvelles garanties accordées aux cotisants lors d’un contrôle mené par l’Urssaf.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La procédure mise en œuvre par l’Urssaf lorsqu’elle opère un contrôle à l’égard d’un cotisant (employeurs et travailleurs indépendants) a été remaniée en juillet dernier. Certaines mesures entreront en vigueur au 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Sauf en cas de suspicion de travail dissimulé, l’Urssaf doit nécessairement adresser un avis de contrôle au cotisant, au moins 15 jours avant la date de la première visite de l’inspecteur. Cet avis doit notamment mentionner l’existence ainsi que les modalités de consultation et d’obtention de la « Charte du cotisant contrôlé » : cette charte deviendra opposable à l’Urssaf en janvier prochain.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ce document, mis à jour le 11 juillet 2016, est consultable sur le site Internet de l’Urssaf : <a href="https://www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/Charte_du_cotisant_controle.pdf">www.urssaf.fr</a>.</annotation>
            <texteparagraphe>En outre, en cas de redressement, l’Urssaf qui souhaite recouvrer les sommes qui lui sont dues doit adresser une mise en demeure au cotisant l’invitant à payer.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour celles qui seront notifiées à partir du 1er janvier 2017, le cotisant disposera d’un délai de 2 mois pour en contester le bien-fondé devant la commission de recours amiable de l’organisme, au lieu d’un mois actuellement.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> dès janvier 2017, l’Urssaf pourra effectuer un contrôle sur pièces à l’égard des employeurs comptant moins de 11 salariés (au lieu aujourd’hui de ceux de 9 salariés au plus).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/7/8/FCPS1618694D/jo/texte">Décret n° 2016-941 du 8 juillet 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle urssaf</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8938641.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8959126</id>
  <create_date>2016-12-21 11:52:00</create_date>
  <display_date>2016-12-21 14:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Loi Sapin 2 : le Haut Conseil de stabilité financière est autorisé à agir sur les assurances-vie</title>
  <summary>En cas de crise financière majeure, les opérations sur les contrats d’assurance-vie pourront désormais être limitées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>C’est fait ! La loi Sapin 2, adoptée le 8 novembre 2016 par le Parlement, est passée récemment par le filtre du Conseil constitutionnel. Validée pour l’essentiel, cette loi autorise notamment le Haut Conseil de stabilité financière (HCSF) à retarder ou à limiter les opérations de versement, de rachat (retrait) et d’arbitrage sur les contrats d’assurance-vie.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le Haut Conseil de stabilité financière (HCSF) est une autorité administrative chargée d’exercer la surveillance du système financier dans son ensemble, dans le but d’en préserver la stabilité et la capacité à assurer une contribution soutenable à la croissance économique.</annotation>
            <texteparagraphe>Mais cette faculté ne peut s’exercer que dans un contexte bien particulier : il faut être en présence d’un environnement représentant une menace grave et caractérisée, soit pour la stabilité du système financier, soit pour la situation financière de l’ensemble des établissements financiers. Précisons que le HCSF ne peut prendre de telles mesures que pour un temps donné. En effet, la limitation des rachats ne peut excéder 6 mois consécutifs et celle des versements et des arbitrages plus de 3 mois (renouvelables).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le HCSF peut également décider de limiter temporairement la distribution d’un dividende aux actionnaires, d’une rémunération des certificats mutualistes ou paritaires ou des parts sociales aux sociétaires.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=17055415072E85C40DF266C64575731B.tpdila15v_3?idArticle=JORFARTI000033558565&amp;cidTexte=JORFTEXT000033558528&amp;dateTexte=29990101&amp;categorieLien=id">Art. 49, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Assurance-vie</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8959126.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8939471</id>
  <create_date>2016-12-21 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-21 12:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cotisation maladie Alsace-Moselle n’est pas modifiée en 2017</title>
  <summary>Le taux de la cotisation supplémentaire maladie appliquée en Alsace-Moselle est maintenu à 1,50 %.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Au 1er janvier 2012, le taux de la cotisation salariale supplémentaire maladie, que doivent appliquer les employeurs des départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle, a été abaissé de 1,60 % à 1,50 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le conseil d’administration de l’instance de gestion du régime local d’assurance maladie complémentaire d’Alsace-Moselle a décidé de maintenir ce taux à 1,50 % au 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le taux de la cotisation salariale d’assurance maladie est donc, au total, de 2,25 % pour les salariés d’Alsace-Moselle.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8939471.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8957983</id>
  <create_date>2016-12-21 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-21 10:01:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les SAS dispensées de désigner un commissaire aux apports</title>
  <summary>À l’instar des SARL, les SAS ne sont désormais plus obligées de désigner un commissaire aux apports lors de leur constitution.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi relative à la transparence, à la lutte contre la corruption et à la modernisation de la vie économique, dite « loi Sapin 2 », du 9 décembre 2016 a introduit de nombreuses dispositions intéressant les sociétés commerciales. Parmi celles-ci, la possibilité pour les sociétés par actions simplifiées (SAS) de ne pas désigner de commissaire aux apports lors de leur constitution.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> jusqu’à présent, en cas d’apport en nature dans une SAS, les associés fondateurs devaient obligatoirement désigner un commissaire aux apports ayant pour mission d’évaluer cet apport et de rédiger un rapport qui était inséré dans les statuts de la société.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, les futurs associés d’une SAS (ou d’une SASU), par une décision unanime, pourront se dispenser de désigner un commissaire aux apports à la double condition que la valeur d’aucun apport en nature n’excède un montant qui sera prochainement fixé par décret (30 000 € pour les SARL) et que la valeur totale de l’ensemble des apports en nature n’excède pas la moitié du capital.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Attention, en l’absence de désignation d’un commissaire aux apports ou si la valeur retenue est différente de celle proposée par le commissaire aux apports, les associés seront solidairement responsables pendant 5 ans, à l’égard des tiers, de la valeur attribuée aux apports en nature lors de la constitution de la société.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette disposition entrera en vigueur à compter de la parution du décret fixant le seuil à ne pas dépasser pour un apport en nature.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, dans une démarche d’allègement du coût de constitution d’une EURL ou d’une SASU, dont l’associé unique est une personne physique, réalisée au moyen d’apports en nature, la loi a prévu un cas supplémentaire de dispense. Ainsi, ces sociétés ne sont plus tenues, depuis le 11 décembre 2016, de désigner un commissaire aux apports lorsque l’associé unique, personne physique, exerçant son activité professionnelle en nom propre avant la constitution de la société y apporte des éléments qui figuraient dans le bilan de son dernier exercice.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> ce nouveau cas de dispense s’ajoute au cas général de dispense exposé ci-dessus.</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, s’agissant des SARL, la loi a prévu un nouveau cas de dispense de commissaire aux apports. Désormais, les SARL qui procèdent à une augmentation de leur capital par des apports en nature sont dispensées, par une décision unanime des associés, de l’intervention d’un commissaire aux apports. Pour bénéficier de cette dispense, aucun apport en nature ne doit être supérieur à 30 000 € et la valeur totale de l’ensemble des apports en nature ne doit pas excéder la moitié du capital social. Jusqu’alors, la dispense de commissaire aux apports dans la SARL n’était possible que lors de la constitution de la société.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/12/9/ECFM1605542L/jo#JORFARTI000033558610">Art. 130, loi n° 2016-1691 du 9 décembre 2016, JO du 10</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="rubrique">Création</tag>
  <tag type="keyword">Création d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8957983.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8948673</id>
  <create_date>2016-12-19 11:20:00</create_date>
  <display_date>2016-12-20 15:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Congés spécifiques : ce qui pourra être fixé par un accord d’entreprise</title>
  <summary>Un accord conclu au niveau de l’entreprise pourra notamment déterminer les règles liées à la durée et au renouvellement des congés spéciaux.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les dispositions qui s’appliquent aux congés spécifiques des salariés autres que les congés payés ont été réparties sur trois niveaux différents par la loi Travail. Figurent désormais dans le Code du travail les règles dites d’ordre public qui s’imposent à l’employeur, celles qui peuvent faire l’objet d’une négociation au sein de l’entreprise ou de la branche et, enfin, celles qui sont mises en œuvre en cas d’absence d’accord collectif. Cette nouvelle architecture entrera en vigueur à compter du 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemples :</titreannotation> seront ainsi concernés, notamment, le congé de proche aidant, les congés pour évènements familiaux, le congé sabbatique, le congé pour création d’entreprise, le congé pour catastrophe naturelle, le congé de solidarité familiale…</annotation>
            <texteparagraphe>Dès lors, si le droit à ces congés ne pourra en aucun cas être remis en cause, un accord conclu au sein de l’entreprise pourra préciser les modalités de leur mise en œuvre. En effet, un tel accord sera en mesure de prévoir la durée des congés (avec l’obligation de respecter les durées minimales fixées par la loi en matière de congés familiaux), l’ancienneté requise pour en bénéficier, les conditions de leur renouvellement ou encore les délais qui s’imposent au salarié pour informer son employeur de la prise d’un congé.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et, chose importante, les règles fixées dans un accord d’entreprise primeront sur celles définies par un accord de branche, même si elles sont moins favorables pour le salarié telle une durée de congé plus courte.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> en cas de refus de l’employeur de lui accorder un congé spécifique, le salarié pourra contester cette décision devant le conseil de prud’hommes. Sa décision ne sera pas susceptible d’appel, elle pourra seulement faire l’objet d’un recours devant la Cour de cassation.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1629096D/jo/texte">Décret n° 2016-1552 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1629097D/jo/texte">Décret n° 2016-1554 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1629098D/jo/texte">Décret n° 2016-1555 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8948673.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8953757</id>
  <create_date>2016-12-20 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-20 12:01:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Calcul de l’indemnité due à un exploitant agricole en fin de bail</title>
  <summary>Un exploitant ne peut pas réclamer au bailleur, au titre des améliorations qu’il a apportées au fonds agricole loué, une autre forme d’indemnisation que celle prévue par le Code rural.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’exploitant locataire qui a, par son travail ou par ses investissements, apporté des améliorations au fonds loué a droit, lorsqu’il quitte les lieux en fin de bail, à une indemnité due par le bailleur.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette indemnité est calculée selon des règles, précisément définies par le Code rural, qui diffèrent selon la nature des améliorations (constructions, plantations, travaux, améliorations culturales ou foncières). Ainsi, s’agissant des plantations que l’exploitant a réalisées au cours du bail, l’indemnité est égale à l’ensemble des dépenses, y compris la valeur de la main-d’œuvre, évaluées à la date de l’expiration du bail, qui ont été engagées par l’exploitant avant l’entrée en production des plantations, déduction faite d’un amortissement calculé à partir de cette dernière date. Pour les constructions et ouvrages (améliorations apportées aux bâtiments existants ou constructions nouvelles), elle est égale au coût des travaux, évalué à la date de l’expiration du bail, réduit d’un amortissement par année écoulée depuis leur exécution.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et attention, ces règles de calcul sont exclusives de toute autre forme d’indemnisation. Autrement dit, un exploitant n’est pas en droit de réclamer au bailleur une indemnité qui serait, par exemple, proportionnelle à la plus-value apportée au fonds loué par ces améliorations. C’est ce que les juges ont rappelé récemment. Dans cette affaire, la société locataire d’un domaine viticole réclamait cette forme d’indemnisation au motif que les améliorations qu’elle avait apportées par ses travaux avaient permis de développer un domaine viticole reconnu. Elle n’a donc pas eu gain de cause en justice.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033208622&amp;fastReqId=1561983006&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 6 octobre 2016, n° 15-18796</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8953757.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8939056</id>
  <create_date>2016-12-20 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-20 10:01:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cotisation patronale AGS baisse en 2017</title>
  <summary>Le taux de la cotisation AGS, due sur les salaires, est fixé à 0,20 % au 1er janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Au 1er janvier 2016, le taux de la cotisation patronale AGS (Association pour la gestion du régime d’assurance des créances des salariés), payée sur les rémunérations des salariés, était passé de 0,30 % à 0,25 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le conseil d’administration de l’AGS a décidé de diminuer ce taux, de nouveau, en 2017. Ainsi, au 1er janvier 2017, la cotisation AGS s’établit à 0,20 %.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> la cotisation AGS est applicable aux rémunérations dans la limite de quatre fois le plafond mensuel de la Sécurité sociale, soit 13 076 € par mois en 2017.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8939056.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8940605</id>
  <create_date>2016-12-19 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-19 15:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le Smic à 9,76 euros en 2017</title>
  <summary>Le taux horaire brut du Smic passe au 1er janvier 2017 de 9,67 € à 9,76 €.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La ministre du Travail a annoncé en début d’après-midi que le taux horaire brut du Smic sera fixé, à compter du 1er janvier 2017, à 9,76 €.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant au Smic mensuel brut, il s’élève à 1 480,30 € pour une durée de travail de 151,67 heures (35 heures par semaine) contre 1 466,65 € actuellement.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Remarque :</titreannotation> le résultat du Smic mensuel brut est légèrement différent si l’on utilise la formule de calcul suivante, également valable, qui consiste à ne pas arrondir la durée mensuelle du travail : 9,76 x [35 x (52/12)] = 1 480,27 €.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rémunération</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8940605.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8947547</id>
  <create_date>2016-12-19 08:56:00</create_date>
  <display_date>2016-12-19 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Titulaires de BNC : vos frais de maladie sont-ils déductibles ?</title>
  <summary>Les dépenses de prothèse dentaire peuvent, sous certaines conditions, être déduites des bénéfices non commerciaux (BNC).</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale considère que les frais de maladie constituent des dépenses personnelles non déductibles des bénéfices non commerciaux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutefois, les frais de prothèses dentaires ou auditives peuvent être considérés comme des dépenses professionnelles lorsque le titulaire de bénéfices non commerciaux exerce des fonctions effectives exigeant un contact direct et permanent avec le public. Ces frais peuvent alors être déduits à hauteur de 50 % de leur montant. Le port de l’appareil ou de la prothèse devant cependant être indispensable pour remédier à un grave handicap qui, s’il n’était pas corrigé, empêcherait l’exercice normal de l’activité professionnelle.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette tolérance s’applique pour la fraction des frais non prise en charge par la Sécurité sociale, une mutuelle ou tout autre organisme de prévoyance.</annotation>
            <texteparagraphe>Et attention, cette déduction a été récemment refusée par la Cour administrative d’appel de Marseille à un avocat gérant d’une entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) soumise à l’impôt sur les sociétés. Les juges ont rappelé que la tolérance ne bénéficie qu’aux titulaires de bénéfices non commerciaux, de bénéfices industriels et commerciaux, de bénéfices agricoles ou de traitements et salaires. Une catégorie de revenus dont ne relevait pas ce professionnel.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le gérant d’une EURL à l’impôt sur les sociétés relève de l’article 62 du Code général des impôts.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000033261364&amp;fastReqId=588026530&amp;fastPos=1">Cour administrative d’appel de Marseille, 13 octobre 2016, n° 15MA00769</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8947547.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8906550</id>
  <create_date>2016-12-09 10:15:00</create_date>
  <display_date>2016-12-19 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Contrats à impact social : l’appel à projets se termine bientôt !</title>
  <summary>Les associations ont jusqu’au 30 janvier 2017 pour déposer leur dossier dans le cadre de l’appel à projets des contrats à impact social.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En mars dernier, le gouvernement a lancé un appel à projets afin de mettre en place des contrats à impact social.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ce dispositif, issu du monde anglo-saxon, vise à faire financer par des acteurs privés (banques, fondations...) des projets élaborés par des associations et s’inscrivant dans le champ de l’innovation sociale, c’est-à-dire visant notamment à répondre à des besoins sociaux non ou mal satisfaits (lutte contre l’exclusion ou les addictions, prévention du décrochage scolaire...).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Or, cet appel à candidatures prendra bientôt fin. En effet, la cinquième et dernière sélection aura lieu le 30 mars 2017 et, à cet effet, les associations ont jusqu’au 30 janvier pour envoyer leur dossier par voie électronique.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Fin novembre, une vingtaine de projets avaient été déposés et les deux premiers contrats à impact social avaient été signés. Le premier, présenté par l’Association pour le droit à l’initiative économique (Adie), vise à réinsérer durablement, en milieu rural, plusieurs centaines de personnes. Le second, soutenu par Impact Partenaires, a pour objectif la création, sur 5 ans, de 250 commerces franchisés dans les quartiers prioritaires de la ville.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.economie.gouv.fr/contrat-impact-social">www.economie.gouv.fr/contrat-impact-social</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8906550.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8937705</id>
  <create_date>2016-12-16 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-19 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Aide à la première embauche : 2 semaines avant péremption !</title>
  <summary>Seuls les recrutements réalisés avant le 1er janvier 2017 peuvent donner lieu au versement de l’aide à l’embauche d’un premier salarié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin d’accompagner les chefs d’entreprise à passer le cap de leur premier recrutement et ainsi favoriser la création d’emploi, le gouvernement a mis en place, en juin 2015, une aide financière d’un montant de 4 000 € maximum. Elle s’adresse aux entreprises qui n’ont employé aucun salarié, au-delà de la période d’essai, depuis au moins 12 mois.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> pour bénéficier de cette prime, le salarié doit être recruté en contrat à durée indéterminée, en contrat à durée déterminée d’au moins 6 mois ou en contrat de professionnalisation de 6 mois ou plus.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutefois, cette aide n’est pas pérenne et doit prendre fin le 31 décembre 2016. Autrement dit, seuls les contrats de travail dont le premier jour d’exécution intervient avant le 1er janvier prochain peuvent donner lieu au versement de la prime.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À suivre :</titreannotation> contrairement à l’aide « embauche PME » qui est reconduite pour le 1er semestre 2017, aucune annonce du gouvernement, à l’heure où nous publions cet article, n’est venue préciser si l’aide à la première embauche était susceptible d’être prorogée l’année prochaine. Dans le cas où de nouveaux éléments seraient portés à notre connaissance, nous ne manquerions pas de vous en informer.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Aide à l'embauche</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8937705.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8941048</id>
  <create_date>2016-12-16 16:08:00</create_date>
  <display_date>2016-12-16 16:08:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’assurance-vie dans la tourmente</title>
  <summary>Au mois d’octobre, les assureurs ont constaté une décollecte nette de 100 millions d’euros sur les contrats d’assurance-vie.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’assurance-vie traverse un moment difficile. En effet, pour la première fois depuis décembre 2013, le placement préféré des Français a subi, selon les chiffres provisoires de la Fédération française de l’assurance, une décollecte de 100 millions d’euros en octobre 2016. Dans le détail, les cotisations collectées ont représenté 10,1 milliards d’euros tandis que le montant des prestations servies (rachats) s’est élevé à 10,2 milliards d’euros. Seul point positif, la collecte en unités de compte a été plus importante au mois d’octobre que lors des mois précédents.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> une tendance baissière semble se dessiner. Le mois de septembre 2016 affichait déjà un niveau de collecte nette nul.</annotation>
            <texteparagraphe>Les mauvais esprits diront certainement que cette décollecte est la résultante des dispositions de la fameuse loi Sapin 2. Rappelons que cette loi autorise notamment le Haut Conseil de stabilité financière à retarder ou à limiter les opérations de versement, de rachat (retrait) et d’arbitrage sur les contrats d’assurance-vie. Une faculté qui ne peut s’exercer que temporairement et qu’en présence de risques mettant en danger les établissements financiers ou pouvant nuire à la stabilité du système financier dans son ensemble.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En réalité, la décollecte est sans doute due à d’autres facteurs…</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="www.ffa-assurance.fr">Fédération française de l’assurance</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Assurance-vie</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8941048.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8928100</id>
  <create_date>2016-12-14 13:20:00</create_date>
  <display_date>2016-12-16 12:00:00</display_date>
  <author>Flore Lebreton</author>
  <language>fr</language>
  <title>TVA à l’importation : l’autoliquidation toujours possible sur simple option</title>
  <summary>Le mécanisme de l’autorisation de l’administration des douanes pour bénéficier de l’autoliquidation de la TVA à l’importation a été censuré par le Conseil constitutionnel.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les entreprises qui réalisent des importations en provenance de pays autres que ceux de l’Union européenne acquittent la TVA sur ces importations auprès de l’administration des douanes, lors des opérations de dédouanement.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette TVA est ensuite récupérée par les entreprises importatrices selon la procédure de droit commun relative à la TVA déductible.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour éviter le décaissement de la TVA relative aux importations, les entreprises peuvent, depuis le 1er janvier 2015, opter pour le mécanisme de l’autoliquidation de la TVA.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> l’entreprise ayant opté pour l’autoliquidation de la TVA doit déclarer la TVA relative à ces importations à la fois en TVA collectée et en TVA déductible. La compensation de la TVA collecté et de la TVA déductible aboutit à un solde de TVA nul.</annotation>
            <texteparagraphe>Et, depuis le 1er octobre 2016, tous les opérateurs établis au sein de l’Union Européenne peuvent opter pour l’autoliquidation sans condition d’agrément préalable à la procédure de domiciliation unique (PDU).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La loi « Sapin 2 » prévoyait toutefois de durcir les conditions d’application de l’autoliquidation.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, cette loi prévoyait que l’autoliquidation de la TVA nécessite une autorisation de l’administration des douanes. Cette autorisation n’aurait été accordée que si les 4 conditions suivantes étaient remplies par les entreprises demanderesses :1. Elles ont effectué au moins 4 importations au sein du territoire de l’Union européenne au cours des 12 mois précédant la demande ;2. Elles disposent d’un système de gestion des écritures douanières et fiscales permettant le suivi des opérations d’importation. Cette condition est considérée comme remplie dès lors que le demandeur atteste de cette gestion sur le formulaire de demande ;3. Elles justifient d’une absence d’infractions graves ou répétées aux dispositions douanières et fiscales ;4. Elles justifient d’une solvabilité financière leur permettant de s’acquitter de leurs engagements au cours des 12 derniers mois précédant la demande. Cette condition est examinée directement par l’administration des douanes au regard des informations disponibles. Elle est réputée remplie dès lors que le demandeur n’a pas fait l’objet de défaut de paiement auprès des services fiscaux et douaniers et ne fait pas l’objet d’une procédure collective. Si le demandeur est établi depuis moins de 12 mois, sa solvabilité est appréciée sur la base des informations disponibles au moment du dépôt de la demande.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> ces nouvelles dispositions se seraient appliquées uniquement aux opérateurs établis au sein de l’Union européenne. Il était prévu que les autres opérateurs désignent un représentant en douanes dûment certifié pour pouvoir bénéficier de l’autoliquidation de la TVA à l’importation.</annotation>
            <texteparagraphe>Ces dispositions ont néanmoins été censurées par le Conseil constitutionnel le 8 décembre dernier pour un motif de procédure.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les entreprises peuvent donc toujours bénéficier de l’autoliquidation de la TVA à l’importation sur simple option.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Commentaire :</titreannotation> il est fort probable que les mesures annulées soient réintroduites par voie d’amendement dans l’une des lois de finances de fin d’année. Les entreprises désireuses de bénéficier de l’autoliquidation de la TVA à l’importation ont donc intérêt à opter rapidement si elles veulent éviter la procédure d’autorisation par l’administration des douanes.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/root/bank/pdf/conseil-constitutionnel-148310.pdf">Décision n° 2016-741 DC du 8 décembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8928100.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8930244</id>
  <create_date>2016-12-15 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-16 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Employeurs d’au moins 50 salariés : quand régler les cotisations sociales ?</title>
  <summary>Les cotisations sociales devront, en principe, être versées le 5 ou le 15 de chaque mois.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans le cadre de la mise en place de la déclaration sociale nominative (DSN), les règles de paiement des cotisations sociales dues sur les rémunérations des salariés ont été remaniées. Alors à quelle date devrez-vous verser ces cotisations si vous employez au moins 50 salariés ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par souci de simplicité, nous vous présentons ces nouvelles règles en prenant l’exemple des salaires du mois de décembre 2016, sachant qu’elles sont valables pour tous les mois qui suivent.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des cotisations exigibles le 5 janvier 2017…</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Comme auparavant, si vous payez les salaires dus pour décembre au cours de ce même mois, vous devez régler les cotisations correspondantes au plus tard le 5 janvier.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>… ou le 15 janvier 2017</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’an dernier, vous aviez l’obligation de verser les cotisations sociales afférentes aux salaires du mois de décembre :- le 15 janvier si la rémunération était réglée entre le 1er et le 10 janvier ;- le 25 janvier lorsque cette rémunération était payée entre le 11 et le 20 janvier ;- le 5 février pour un versement du salaire après le 20 janvier.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette année, si vous payez le salaire du mois de décembre en janvier, vous devez, quel que soit la date de paiement de ce salaire, vous acquitter des cotisations sociales correspondantes au plus tard le 15 janvier.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exception :</titreannotation> pour les employeurs qui versent le salaire après le 20 janvier, cette nouvelle règle ne sera applicable qu’à partir du 1er janvier 2021. La date de paiement des cotisations dues jusque-là sera fixée dans un calendrier transitoire à paraître par arrêté.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/21/ECFS1621474D/jo/texte">Décret n° 2016-1567 du 21 novembre 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8930244.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8912173</id>
  <create_date>2016-12-12 11:05:00</create_date>
  <display_date>2016-12-15 15:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>La durée du travail désormais au cœur du dialogue social</title>
  <summary>Dès janvier prochain, les accords d’entreprise primeront sur les accords de branche pour de nombreux thèmes liés à la durée du travail.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Comme prévu par la loi Travail, les dispositions du Code du travail relatives à la durée du travail dans l’entreprise ont été réécrites. Parmi elles, figurent les règles dites « d’ordre public » qui s’imposent à l’employeur, celles pouvant faire l’objet d’une négociation collective au niveau de l’entreprise ou de la branche et, enfin, celles qui sont mises en œuvre en l’absence d’accord collectif.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Si la possibilité de négocier en matière de durée du travail n’est pas nouvelle, elle sera fortement renforcée au niveau de l’entreprise à partir du 1er janvier 2017. En effet, les accords d’entreprise seront alors prioritaires sur les accords de branche, même s’ils contiennent des mesures moins favorables aux salariés (et sous réserve que ces mesures respectent les dispositions d’ordre public). Autrement dit, l’accord de branche aura vocation à s’appliquer seulement si rien n’a été prévu au niveau de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette nouvelle règle concernera de nombreux sujets tels que le dépassement des durées maximales quotidienne et hebdomadaire de travail, le taux de majoration des heures supplémentaires, la rémunération des temps de pause et de restauration, la mise en œuvre d’horaires à temps partiel ou encore les contreparties aux temps d’habillage et de déshabillage.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces accords collectifs seront conclus par voie d’accord majoritaire, c’est-à-dire par des syndicats représentatifs ayant obtenu plus de 50 % des suffrages exprimés au premier tour des dernières élections professionnelles. Toutefois, pour favoriser la négociation au sein de l’entreprise, un accord pourra être soumis à la validation des salariés dès lors qu’il sera signé par des syndicats qui, sans avoir atteint cette majorité, auront totalisé plus de 30 % des suffrages. Une procédure dont l’entrée en vigueur, prévue pour le 1er janvier 2017, nécessite la publication d’un décret.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1628309D/jo/texte">Décret n° 2016-1551 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/18/ETST1628312D/jo/texte">Décret n° 2016-1553 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8912173.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8928809</id>
  <create_date>2016-12-14 16:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-15 14:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les vendeurs professionnels dans le collimateur de la DGCCRF !</title>
  <summary>Une enquête de la DGCCRF a mis en relief un défaut d’information des consommateurs sur les garanties légales et la disponibilité des pièces détachées par les vendeurs professionnels.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Parce qu’ils ignorent souvent qu’ils bénéficient d’un certain nombre de garanties prévues par la loi (conformité, vices cachés) lors de l’achat d’un bien, les consommateurs souscrivent fréquemment une extension de garantie moyennant paiement, la fameuse garantie commerciale, régulièrement proposée par les vendeurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>C’est pourquoi la loi relative à la consommation du 17 mars 2014 a imposé aux professionnels de mieux informer les consommateurs en les obligeant notamment :- à leur préciser la période pendant laquelle les pièces détachées indispensables à l’utilisation de ce bien seront disponibles ;- à les aviser de l’existence, des conditions de mise en œuvre et du contenu de la garantie légale de conformité et de la garantie des vices cachées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quelle suite les professionnels ont-ils donné à ces obligations ? C’est ce que la Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF) a voulu savoir en mettant en œuvre une enquête en 2015 auprès 397 établissements.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Résultats : sur les 397 établissements contrôlés (relevant essentiellement du secteur de la distribution), 248 n’étaient pas en règle et ont fait l’objet de :- 154 avertissements ;- 93 injonctions ;- 16 amendes administratives ;- et 6 PV d’infraction.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Concrètement, la DGCCRF a relevé que l’obligation d’information sur l’existence des garanties légales n’était globalement pas respectée. Et lorsque l’information était délivrée par les vendeurs, elle l’était de manière très confuse ou imparfaite.Le même constat a été fait pour l’information sur la disponibilité des pièces détachées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemple :</titreannotation> il a été souvent relevé que le point de départ de la période de disponibilité des pièces détachées n’était pas indiqué, empêchant le consommateur de pouvoir apprécier la durée effective pendant laquelle il pourrait faire réparer le bien acheté.</annotation>
            <texteparagraphe>Compte tenu des résultats défavorables de cette enquête, la DGCCRF envisage de poursuivre les contrôles dans ce domaine. Avis !</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8928809.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8929731</id>
  <create_date>2016-12-15 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-15 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Retards de train : vous êtes indemnisé !</title>
  <summary>Depuis le 1er décembre 2016, la SNCF indemnise les retards d’au moins 30 minutes.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Bonne nouvelle pour ceux qui utilisent le train pour leurs déplacements professionnels ou personnels : tout retard d’un TGV ou d’un Intercités d’au moins 30 minutes est désormais indemnisé par la SNCF. Mieux, cette indemnité est octroyée quelle que soit la cause du retard, y compris lorsque la SNCF n’en est pas responsable (intempéries, colis suspect, obstacle sur la voie...). Auparavant, seuls les retards qui lui étaient imputables étaient indemnisés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour bénéficier de l’indemnité, qui prend la forme soit d’un bon d’achat valable pendant un an, soit d’un virement bancaire lorsque le retard est d’au moins une heure, les passagers sont invités à en faire la demande, dès leur arrivée en gare ou dans les 60 jours suivants, en se rendant sur le <a href="www.sncf.com/fr/engagements/g30">site Internet</a> ou sur l’appli de la SNCF.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ce bon d’achat pourra être utilisé tant en ligne que dans un point de vente SNCF.</annotation>
            <texteparagraphe>Les voyageurs sans réservation doivent, quant à eux, formuler leur demande par courrier à l’adresse suivante : Service G30 SNCF – CS 69150 – 14949 CAEN Cedex 9. Ils doivent soit y joindre le formulaire téléchargeable sur le <a href="http://www.sncf.com/fr/engagements/g30">site</a>, soit indiquer la référence de leur Dossier Voyage figurant sur leur billet (référence à 6 lettres), la date de leur voyage, leur numéro de train, leurs nom et prénom, leur courriel (ou leurs coordonnées postales) et joindre leur billet ainsi que le bulletin de retard original précisant le train emprunté qui leur a été remis en gare lors de leur arrivée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le montant de l’indemnité s’élève à 25 % du prix du billet lorsque le retard est compris entre 30 minutes et 2 heures, à 50 % pour un retard compris entre 2 et 3 heures et à 75 % pour un retard de 3 heures ou plus. Pour les voyages en TGV en Europe, l’indemnisation est de 25 % pour un retard compris entre 30 minutes et 2 heures et de 50 % au-delà de 2 heures.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8929731.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8902110</id>
  <create_date>2016-12-15 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-15 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Anticiper la déclaration des facteurs de risques du compte pénibilité</title>
  <summary>Les employeurs devront, au plus tard le 31 janvier 2017, déclarer les facteurs de risques auxquels leurs salariés ont été exposés en 2016, une date fixée au 10 janvier pour les entreprises agricoles.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le compte pénibilité permet au salarié exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points échangeables contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé à la retraite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutefois, pour que le salarié acquière des points sur son compte pénibilité, sa simple exposition à un ou plusieurs facteurs de risques ne suffit pas. Il faut, en effet, qu’il ait été exposé à ces facteurs au-delà de certains seuils déterminés par décret, seuils que nous vous présentons dans le tableau ci-dessous.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces seuils sont appréciés après application des mesures de protection collective et individuelle mises en place dans l’entreprise (système de ventilation, bouchons d’oreille, masques...).</annotation>
            <texteparagraphe>Par conséquent, l’employeur doit, pour chacun de ses salariés dont le contrat de travail est en cours au 31 décembre 2016, y compris les apprentis et les titulaires de contrats de professionnalisation, évaluer si, en moyenne au cours de l’année écoulée, ces seuils d’exposition ont été ou non atteints.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il doit ensuite, via la DADS et donc au plus tard le 31 janvier 2017, déclarer les facteurs de risques auxquels les salariés ont été exposés au-delà des seuils. Pour les entreprises agricoles, cette déclaration se fait au moyen de la déclaration trimestrielle des salaires (DTS) du 4e trimestre, soit au plus tard le 10 janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> l’employeur doit déclarer, via la DADS, les facteurs de risques auxquels ont été exposés, en 2016, ses anciens salariés, c’est-à-dire les salariés dont le contrat de travail a pris fin dans le courant de l’année 2016. Pour les employeurs agricoles, cette déclaration s’effectue dans la DTS du trimestre au cours duquel le contrat de travail se termine.</annotation>
            <texteparagraphe>Pour finir, rappelons que six facteurs de risques ne sont entrés en vigueur que le 1er juillet 2016, à savoir la manutention manuelle de charges, les postures pénibles, les vibrations mécaniques, les agents chimiques dangereux, les températures extrêmes et le bruit. Pour les contrats de travail qui se sont terminés avant le 1er juillet 2016, l’employeur n’a donc pas à évaluer l’exposition à ces facteurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="4">Seuils d’exposition aux facteurs de risques du compte pénibilité</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="2" colspan="1">Facteurs de risques professionnels</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="3">Seuil</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Action ou situation</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Intensité minimale</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Durée minimale</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="4" colspan="1">Manutentions manuelles de charges</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Lever ou porter</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 15 kg</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="3" colspan="1">600 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Pousser ou tirer</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 250 kg</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Déplacement du travailleur avec la charge ou prise de la charge au sol ou à une hauteur située au-dessus des épaules</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Charge unitaire de 10 kg</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Cumul de manutentions de charges</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">7,5 tonnes cumulées par jour</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 jours par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Postures pénibles définies comme positions forcées des articulations</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Maintien des bras en l’air à une hauteur située au-dessus des épaules ou positions accroupies ou à genoux ou positions du torse en torsion à 30° ou positions du torse fléchi à 45°</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Vibrations mécaniques</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Vibrations transmises aux mains et aux bras</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur d’exposition rapportée à une période de référence de 8 heures de 2,5 m/s2
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">450 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Vibrations transmises à l’ensemble du corps</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur d’exposition rapportée à une période de référence de 8 heures de 0,5 m/s2
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Agents chimiques dangereux y compris les poussières et les fumées</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Exposition à un agent chimique dangereux</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Seuil déterminé, pour chaque agent, par application d’une grille d’évaluation définie par arrêté</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Activités exercées en milieu hyperbare</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Interventions ou travaux</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 200 hectopascals</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">60 interventions ou travaux par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Températures extrêmes</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Température inférieure ou égale à 5°C ou au moins égale à 30°C</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Bruit</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Niveau d’exposition au bruit rapporté à une période de référence de 8 heures d’au moins 81 décibels (A)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">600 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Exposition à un niveau de pression acoustique de crête au moins égal à 135 décibels (C)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 fois par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Travail de nuit</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Une heure de travail entre minuit et 5 heures</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">120 nuits par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Travail en équipes successives alternantes</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Une heure de travail entre minuit et 5 heures</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">50 nuits par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">Travail répétitif caractérisé par la réalisation de travaux impliquant l’exécution de mouvements répétés, sollicitant tout ou partie du membre supérieur, à une fréquence élevée et sous cadence contrainte</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Temps de cycle inférieur ou égal à 30 secondes : 15 actions techniques ou plus</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="2" colspan="1">900 heures par an</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Temps de cycle supérieur à 30 secondes, temps de cycle variable ou absence de temps de cycle : 30 actions techniques ou plus par minute</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/06/cir_41030.pdf">Instruction DGT/DSS/SAFSL 2016-178 du 20 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8902110.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8924822</id>
  <create_date>2016-12-14 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-14 16:01:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Validité d’un cautionnement consenti par une SCI</title>
  <summary>Lorsqu’il entre dans l’objet social, un cautionnement consenti par une société civile immobilière pour garantir les dettes de son gérant et approuvé à l’unanimité des associés est valable.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Il peut arriver qu’une société civile immobilière (SCI) se porte caution d’un prêt bancaire souscrit par son gérant ou par un associé à titre personnel. Mais pour qu’une telle opération soit valable, d’une part, l’unanimité des associés est requise, et d’autre part, le cautionnement consenti par la société doit être conforme à son intérêt social.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces conditions viennent d’être rappelées par les juges. Dans cette affaire, l’associé-gérant d’une SCI, agissant à titre personnel, avait emprunté auprès d’une banque une certaine somme d’argent afin de libérer son apport en numéraire. Grâce à cet apport, la société lui avait acheté deux biens immobiliers d’un montant égal à celui du prêt. L’acquisition de ces deux immeubles ainsi que la souscription, par la SCI, d’une caution garantissant le prêt de son gérant avaient été approuvées à l’unanimité des associés. Par la suite, les échéances du prêt n’ayant pas été honorées par le gérant, la banque avait poursuivi la SCI en exécution de son engagement de caution. Toutefois, pour refuser de s’exécuter, cette dernière avait fait valoir que le cautionnement n’était pas valable car contraire à l’intérêt social et que sa mise en jeu pouvait mettre en péril l’existence même de la société.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La Cour de cassation n’a pas retenu l’argumentation de la SCI et a considéré, au contraire, que le cautionnement était conforme à l’intérêt de la société. En effet, elle a relevé qu’en se portant caution du prêt souscrit par son gérant, la SCI avait pu se doter d’un patrimoine immobilier et percevoir des loyers grâce à la mise en location des immeubles. Par conséquent, la SCI devait bel et bien payer à la banque les sommes qu’elle lui réclamait au titre de son engagement de caution.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033297547&amp;fastReqId=159410077&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 2 novembre 2016, n° 16-10363</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Garanties/Sûretés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8924822.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8927251</id>
  <create_date>2016-12-14 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-14 15:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Quelle gratification pour les stagiaires en 2017 ?</title>
  <summary>Les stagiaires continuent d’avoir droit à une gratification minimale horaire de 3,60 € en 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’entreprise doit verser une gratification minimale au stagiaire qui effectue en son sein, au cours d’une même année scolaire ou universitaire, un stage de plus de 2 mois, consécutifs ou non.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette gratification minimale correspond à 15 % du plafond horaire de la Sécurité sociale. Ce plafond restant fixé à 24 € en 2017, le montant minimal de la gratification s’établit toujours à 3,60 € de l’heure.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Son montant mensuel est calculé en multipliant 3,60 € par le nombre d’heures de stage réellement effectuées au cours du mois civil.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemple :</titreannotation> la gratification minimale s’établit à 504 € pour un mois civil au cours duquel le stagiaire a effectué 140 heures de stage. Cette somme est calculée ainsi (24 x 15 %) x 140 = 504 €.</annotation>
            <texteparagraphe>Les sommes versées aux stagiaires qui n’excèdent pas le montant de cette gratification minimale ne sont pas considérées comme des rémunérations et ne sont donc pas soumises à cotisations et contributions sociales.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=0FFD3A1D8FEA576A55EE2847973A8A13.tpdila07v_1?cidTexte=JORFTEXT000033578230&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033578038">Arrêté du 5 décembre 2016, JO du 13</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8927251.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8919523</id>
  <create_date>2016-12-14 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-14 12:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les rançongiciels n’épargnent pas les entreprises</title>
  <summary>À en croire le dernier rapport de Kaspersky, toutes les 40 secondes, une entreprise est victime d’une attaque de ransomware.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Il y a tout juste quelques jours, l’éditeur de solutions anti-malwares russe Kaspersky publiait son <a href="https://securelist.fr/analyse/kaspersky-security-bulletin/65780/kaspersky-security-bulletin-2016-story-of-the-year/">rapport sur les attaques informatiques enregistrées au 3</a>
               e
               <a href="https://securelist.fr/analyse/kaspersky-security-bulletin/65780/kaspersky-security-bulletin-2016-story-of-the-year/"> trimestre 2016</a>. Il en ressort une montée en puissance des rançongiciels, ces malwares qui prennent des données en otage et « n’acceptent » de les libérer que contre la remise d’une rançon. Ainsi, entre le 1er et le 3e trimestre 2016, les auteurs de l’étude ont constaté que le nombre d’attaques dont les entreprises ont été victimes a triplé. Dès lors, leur fréquence est passée en quelques mois d’une attaque toutes les 2 minutes à une attaque toutes les 40 secondes. En volume, au 1er trimestre, 17 % des attaques par rançongiciel visaient les entreprises. Au 3e trimestre, ce taux était de 23,9 %. En outre, entre juin et septembre 2016, l’éditeur a identifié pas moins de 32 000 modifications de ransomwares déjà existants. Pour mémoire, au cours du 1er trimestre 2016, seules 2 900 modifications avaient été recensées. Preuve que ce type de malwares, en raison de sa rentabilité, séduit de plus en plus de pirates informatiques.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des petits nouveaux</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Tous les rançongiciels ne fonctionnent pas de la même façon. Certains ne chiffrent que certaines données présentes sur la machine infectée, d’autres bloquent totalement l’accès aux disques durs. Leur mode de diffusion peut également varier, tout comme le système de paiement de la rançon qui peut prendre la forme d’une demande de paiement en bitcoins (monnaie électronique intraçable) ou des clics répétés sur des bannières de publicités jusqu’à obtention d’un certain montant. Sur ce dernier point, on peut signaler l’arrivée récente d’un « petit nouveau » baptisé Popcorn et dont la particularité est d’offrir à ses victimes le choix de payer une rançon en bitcoins ou d’aider les pirates à contaminer deux de ses contacts… Nous vivons dans un monde merveilleux. En 2016, Kaspersky a identifié 62 nouvelles familles de rançongiciels.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Mieux vaut prévenir que guérir</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les rançongiciels se propagent comme la plupart des malwares. Il convient donc de ne pas ouvrir les pièces jointes associées à des courriels non désirés ou suspects (courriels contenant des informations non personnalisées, émanant d’un expéditeur inconnu…) et de mettre à jour ses antivirus et autres antispywares régulièrement. En outre, pour limiter les risques d’être victime d’une faille de sécurité lors d’une ballade sur un site web, il est impératif d’activer les mises à jour automatiques des programmes permettant la navigation (système d’exploitation, navigateur, Java…). Enfin, effectuer des sauvegardes régulières constitue la seule garantie de récupérer toutes ses données intactes. En cas d’attaque, plutôt que de payer une rançon, il suffira de restaurer les fichiers « pris en otage » après, bien entendu, avoir débarrassé la machine des malwares. Concernant la rançon, l’étude de Kaspersky nous apprend que 20 % des entreprises qui ont entrepris de la payer n’ont jamais revu leurs données. À méditer.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8919523.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8921960</id>
  <create_date>2016-12-14 09:48:00</create_date>
  <display_date>2016-12-14 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les transferts de fonds dans l’Union européenne doivent être justifiés !</title>
  <summary>Pour les transferts de fonds supérieurs à 50 000 €, il est nécessaire de fournir à l’administration douanière des pièces justificatives.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans l’optique de lutter toujours plus efficacement contre le crime organisé, le terrorisme et leur financement, une loi du 3 juin 2016 contraint les personnes qui transfèrent des sommes d’argent vers un État membre de l’Union européenne ou en provenance d’un État membre de l’Union européenne d’un montant égal ou supérieur à 10 000 € à les déclarer auprès de l’administration des douanes. Et lorsque les sommes sont supérieures à 50 000 €, la déclaration doit être accompagnée de pièces justifiant la provenance de cet argent. Un récent décret vient de dresser la liste de ces justificatifs. Sont ainsi admis :</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les documents bancaires attestant de la réalisation d’opérations de caisse, de retraits d’espèces ou d’émissions de chèques ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les documents établis dans le cadre d’opérations de change manuel ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les documents portant sur des opérations de ventes immobilières, des cessions de valeurs mobilières, des donations, des reconnaissances de dettes ou des prêts ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les contrats ou les factures de vente ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les justificatifs de gains aux jeux ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- les déclarations d’argent liquide effectuées auprès des autorités douanières des États membres de l’Union européenne.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> lorsque le déclarant n’est pas le propriétaire des sommes, il doit, en plus d’une déclaration sur l’honneur, fournir une copie d’une pièce d’identité du propriétaire des fonds.</annotation>
            <texteparagraphe>Précisons que ces justificatifs doivent avoir été établis au plus tôt 6 mois (5 jours pour les déclarations d’argent) avant le dépôt de la déclaration auprès des douanes. Sans oublier que la non-déclaration des fonds à l’administration des douanes est punie d’une amende égale à 50 % de la somme sur laquelle a porté l’infraction ou la tentative d’infraction.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033537714&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-1663 du 5 décembre 2016, JO du 6</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8921960.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8916816</id>
  <create_date>2016-12-13 10:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-13 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Transmission de biens ruraux loués par bail à long terme</title>
  <summary>Lorsqu’une partie seulement des parcelles reçues par succession est cédée par les héritiers dans le délai de 5 ans, l’exonération partielle de droits de mutation dont ils ont bénéficié n’est remise en cause que pour les seules parcelles cédées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’ils sont transmis par donation ou par héritage, les biens ruraux loués par bail à long terme à un exploitant bénéficient d’une exonération partielle de droits de mutation. Mais attention, cette exonération s’applique à condition que le donataire ou l’héritier reste propriétaire de ces biens pendant au moins 5 ans.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, la question s’est posée en justice de savoir si l’exonération doit être totalement remise en cause lorsqu’une partie seulement des parcelles transmises est cédée dans les 5 ans. Dans cette affaire, suite au décès de leur mère, deux frères avaient hérité de plusieurs parcelles de terre louées par un même bail à long terme. Puis ils s’étaient partagés deux de ces parcelles, et les avaient cédées à une société dont ils étaient les seuls associés. L’administration avait alors remis en cause l’exonération fiscale dont ils avaient bénéficié. En effet, pour elle, la cession par les héritiers d’une partie, même minime, des parcelles comprises dans un même bail et constituant ainsi un « bien unique » remet en cause l’exonération pour la totalité des parcelles louées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les juges n’ont pas été de cet avis. Ils ont estimé, au contraire, que l’ensemble des parcelles louées par bail à long terme ne doit pas être considéré comme un « bien unique » de sorte que la remise en cause de l’exonération devait être limitée aux seules parcelles qui ont été cédées dans les 5 ans.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="">Cour d’appel de Reims, 13 septembre 2016, n° 15/01515</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8916816.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8915888</id>
  <create_date>2016-12-13 11:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-13 11:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le plafond de la Sécurité sociale pour 2017 est fixé</title>
  <summary>À partir du 1er janvier 2017, le plafond mensuel de la Sécurité sociale s’élèvera à 3 269 €.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un arrêté ministériel vient de fixer le montant du plafond de la Sécurité sociale pour 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, à compter du 1er janvier 2017, le plafond mensuel sera porté de 3 218 € à 3 269 € et le plafond annuel de 38 616 € à 39 228 €.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="2">Plafond de la Sécurité sociale 2017 en fonction de la périodicité de la paie</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Salaire payé</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">En euros</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut / trimestriel</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">9 807</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut / mensuel</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">3 269</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut / quinzaine</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">1 635</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut / semaine</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">754</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut / jour</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">180</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Brut horaire (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">24</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Plafond annuel 2017 : 39 228 €</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-legende" rowspan="1" colspan="2">(1) Pour une durée inférieure à 5 heures.</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=77CD37A2084E52E5E1F1F6C3C1867367.tpdila11v_2?cidTexte=JORFTEXT000033578230&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033578038">Arrêté du 5 décembre 2016, JO du 13</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8915888.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8911324</id>
  <create_date>2016-12-12 10:50:00</create_date>
  <display_date>2016-12-13 10:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les jours fériés de fin d’année</title>
  <summary>Quelles sont les règles applicables aux jours fériés qui tombent un dimanche ?</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À l’occasion des fêtes de fin d’année, deux jours sont fériés : le 25 décembre et le 1er janvier. Des journées qui, cette année, coïncident avec le fameux repos dominical. Comment devez-vous alors gérer ces deux jours particuliers ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’abord, le jour de Noël et le jour de l’An sont des jours fériés dits « ordinaires ». En conséquence, sauf dispositions contraires contenues la convention collective applicable à votre entreprise, vous pouvez demander à vos salariés de venir travailler ces jours-là. Toutefois, en principe, les jours fériés ordinaires sont des jours chômés pour les jeunes de moins de 18 ans et pour les salariés des entreprises du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais attention, cette année, vous devez, pour faire travailler vos salariés ces jours-là, disposer d’une dérogation au repos dominical !</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> votre convention collective peut allouer une majoration de salaire au profit des salariés qui travaillent un jour férié ordinaire. Elle peut aussi prévoir une majoration en cas de travail le dimanche. En principe, ces deux majorations de salaire ne se cumulent pas lorsque le jour férié travaillé tombe un dimanche.</annotation>
            <texteparagraphe>Ensuite, la loi ne prévoit aucun report ou contrepartie en faveur des salariés lorsqu’un jour férié coïncide avec un jour de repos. En revanche, la convention collective applicable à votre entreprise peut permettre aux salariés de récupérer ce jour ou de bénéficier d’un complément de salaire.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8911324.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8802526</id>
  <create_date>2016-11-17 16:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-12 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Quelle est la nature des contrats de travail signés par une association ?</title>
  <summary>Le contrat de travail conclu entre un salarié et une association est toujours soumis aux règles de droit privé.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Comme tout employeur, une association peut recruter un salarié et signer avec lui un contrat de travail. Ce contrat relève alors du droit privé. Mais en est-il de même lorsque l’association employeuse participe à la gestion d’un service public ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Saisie de cette question, la Cour de cassation adopte le raisonnement suivant : quels que soient les modalités de son fonctionnement et l’origine de ses ressources, une association demeure une personne morale de droit privé même si elle contribue à l’exécution d’une mission de service public. Aussi, les contrats de travail qu’elle est amenée à conclure sont toujours des contrats de droit privé. Dès lors, les contestations ou litiges liés à ces contrats relèvent de la seule compétence du juge judiciaire, c’est-à-dire du conseil de prud’hommes.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> dans cette affaire, il importait peu, selon les juges, que l’association, un centre d’action culturelle, soit placée sous l’autorité de tutelle du ministère de la Culture et que le recrutement de la salariée ait été validé par deux décisions administratives.</annotation>
            <texteparagraphe>La solution retenue va dans le même sens que les décisions précédentes rendues par la Cour de cassation. Cette dernière avait déjà estimé, en effet, que les litiges nés de la relation de travail entre une association et un fonctionnaire détaché ou mis à sa disposition devaient être soumis au conseil de prud’hommes.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000033272081">Cassation sociale, 12 octobre 2016, n° 15-14071</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrat de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8802526.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8905993</id>
  <create_date>2016-12-12 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-12 10:01:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La cotisation de retraite des salariés en hausse en 2017</title>
  <summary>Le taux de la cotisation d’assurance vieillesse de base déplafonnée sera fixé à 2,30 % au 1er janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Déjà augmenté de 0,10 point au 1er janvier 2016, le taux de la cotisation d’assurance vieillesse de base applicable sur la totalité de la rémunération du salarié subira une nouvelle hausse en début d’année pour s’établir à 2,30 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, au 1er janvier 2017, sa part patronale passera de 1,85 % à 1,90 % et sa part salariale de 0,35 % à 0,40 %.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le taux de la cotisation retraite assise sur la part de rémunération ne dépassant pas le plafond mensuel de la Sécurité sociale (3 269 € en 2017) restera, quant à lui, fixé à 15,45 %.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029920824&amp;categorieLien=id">Décret n° 2014-1531 du 17 décembre 2014, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8905993.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8901394</id>
  <create_date>2016-12-09 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-09 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Compte pénibilité : les premiers référentiels de branche sont publiés</title>
  <summary>Les employeurs peuvent s’appuyer sur ces référentiels pour déterminer si leurs salariés sont exposés à des facteurs de pénibilité.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Mis en place en janvier 2015, le compte personnel de prévention de la pénibilité permet au salarié exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels (travail de nuit, manutention manuelle de charges, environnement bruyant…) de cumuler des points échangeables contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé à la retraite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À cette fin, l’employeur doit, tous les ans, déclarer les facteurs de risques auxquels ses salariés ont été exposés au-delà des seuils fixés par décret. Pour cela, il doit donc évaluer l’exposition de chaque salarié à ces facteurs de risques en tenant compte de ses conditions habituelles de travail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutefois, pour simplifier cette tâche qui peut être ardue pour certains facteurs, l’employeur peut se reporter aux postes, métiers ou situations de travail définis par des référentiels professionnels de branche homologués par arrêté.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les premiers <a href="http://travail-emploi.gouv.fr/sante-au-travail/prevention-des-risques/prevention-de-la-penibilite/referentiels-professionnels-de-branche-homologues-10715/article/referentiels-professionnels-de-branche-homologues-le-2-decembre-2016">référentiels de branche</a> viennent d’être publiés au Journal officiel et sont valables 5 ans. Au nombre de quatre, ils concernent le commerce de gros et international, les poissonniers écaillers, le négoce de bois et des matériaux de construction et, enfin, la distribution, location, maintenance des matériels agricoles, de travaux publics, de manutention et de parcs et jardins.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les employeurs appartenant à ces branches peuvent se référer à ces référentiels pour déterminer si leurs salariés sont ou non exposés à des facteurs de risques professionnels du compte pénibilité. Par conséquent, ils ne sont plus contraints de procéder à une analyse des conditions de travail de chacun de leurs salariés.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> en cas de contentieux, les employeurs appliquant ces outils collectifs pour évaluer l’exposition de leurs salariés sont présumés être de bonne foi et ne peuvent pas se voir appliquer les pénalités liées à l’inexactitude de ces évaluations.</annotation>
            <texteparagraphe>Les référentiels de branche sont disponibles sur le site du <a href="http://travail-emploi.gouv.fr/">ministère du Travail</a>, rubrique Santé au travail, puis Prévention des risques, puis Prévention de la pénibilité.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=E53913F08629E08210B3DDAB51B7F204.tpdila09v_1?cidTexte=JORFTEXT000033511682&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145">Arrêté du 30 novembre 2016 portant homologation du référentiel professionnel de branche élaboré par l’observatoire des métiers et des qualifications dans la distribution, location, maintenance des matériels agricoles, de travaux publics, de manutention et de parcs et jardins, JO du 2</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=E53913F08629E08210B3DDAB51B7F204.tpdila09v_1?cidTexte=JORFTEXT000033511665&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145">Arrêté du 30 novembre 2016 portant homologation du référentiel professionnel de branche élaboré par la Confédération française du commerce de gros et international, JO du 2</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=E53913F08629E08210B3DDAB51B7F204.tpdila09v_1?cidTexte=JORFTEXT000033511672&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145">Arrêté du 30 novembre 2016 portant homologation du référentiel professionnel de branche élaboré par la Confédération nationale des poissonniers écaillers de France, JO du 2</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=E53913F08629E08210B3DDAB51B7F204.tpdila09v_1?cidTexte=JORFTEXT000033511677&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145">Arrêté du 30 novembre 2016 portant homologation du référentiel professionnel de branche élaboré par la Fédération du négoce de bois et des matériaux de construction, JO du 2</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8901394.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8905079</id>
  <create_date>2016-12-09 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-09 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Revendication de matériels vendus avec réserve de propriété</title>
  <summary>La revendication de biens vendus avec réserve de propriété est possible même lorsqu’ils ont été incorporés dans un autre bien dès lors que leur séparation peut s’effectuer sans dommage.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’un contrat de vente comporte une clause de réserve de propriété, le vendeur demeure propriétaire des biens, même s’ils ont été livrés, tant que l’acheteur n’a pas payé intégralement le prix. Et si ce dernier ne paie pas à l’échéance prévue, il a alors le droit de récupérer le bien en faisant appel à un huissier de justice. Autre intérêt d’une telle clause, si l’acheteur est placé en redressement ou en liquidation judiciaire, ou fait l’objet d’une procédure de sauvegarde, le vendeur peut obtenir la restitution des biens en exerçant une action dite en revendication.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais attention, pour être valable, cette clause doit être stipulée par écrit (sur le bon de commande ou le bon de livraison ou dans les conditions générales de vente) et convenue entre les parties au plus tard au moment de la livraison des biens. L’important étant qu’elle apparaisse de façon claire de sorte que l’acheteur ne puisse prétendre l’avoir ignorée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant à l’action en revendication, elle ne peut aboutir que si les biens demeurés impayés existent encore en nature chez l’acheteur au moment de l’ouverture de la procédure collective. Sachant toutefois qu’ils peuvent être revendiqués même lorsqu’ils ont été incorporés dans un autre bien dès lors que leur séparation peut s’effectuer sans dommage tant pour les biens eux-mêmes que pour le bien dans lequel ils ont été incorporés.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Illustration</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Application de ces règles vient d’être faite par la Cour de cassation. Dans cette affaire, une société, qui avait acheté du matériel de minoterie avec réserve de propriété, avait été mise en redressement judiciaire. Demeuré impayé, le fournisseur avait alors revendiqué le matériel. Mais la société avait contesté la validité de cette action en faisant valoir les trois arguments suivants, tous rejetés par les juges :- 1° La société estimait que son attention n’avait pas été suffisamment attirée sur l’existence de la clause de réserve de propriété et qu’elle ne l’avait donc pas acceptée. Au contraire, les juges ont constaté que la clause figurait sur les devis, sur les factures d’acomptes et sur la facture émise, avant la livraison, pour le paiement du solde. Et que les acomptes avaient été payés sans observation de la part du dirigeant de la société, lequel avait également apposé la mention « bon pour accord » sur le bon de livraison.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 2° La société considérait que la revendication du matériel (un moulin) était impossible puisque son démontage entraînerait la remise en état du plancher en béton du local dans lequel il était installé. Mais pour les juges, le moulin, identifiable et dissociable du plancher, pouvait très bien être démonté sans risque de dégradation pour les biens de la société, une éventuelle remise en état du plancher étant seulement nécessaire.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 3° Enfin, la société arguait du fait que la demande en revendication aurait dû lui être adressée et non pas seulement à l’administrateur, puis au liquidateur judiciaire. Or, pour les juges, cette demande n’a pas à être adressée à la société lorsque celle-ci est assistée d’un administrateur ou représentée par le liquidateur.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033347275&amp;fastReqId=1498743579&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 2 novembre 2016, n° 14-18898</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Garanties/Sûretés</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8905079.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8892636</id>
  <create_date>2016-12-07 16:11:00</create_date>
  <display_date>2016-12-08 15:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Enregistrer sa convention de Pacs sera bientôt plus simple !</title>
  <summary>Les couples dotés d’une convention de Pacs pourront la faire enregistrer auprès de leur mairie.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les couples qui souhaitent conclure un pacte civil de solidarité (Pacs) peuvent, soit rédiger eux-mêmes leur convention et l’enregistrer auprès du greffe du tribunal d’instance (TI) territorialement compétent, soit s’adresser à un notaire qui s’occupe alors de l’ensemble des formalités. Afin de faciliter l’enregistrement des Pacs et de désengorger les tribunaux, les pouvoirs publics ont décidé, dans le cadre de la loi de modernisation de la justice du XXIe siècle du 18 novembre 2016, de transférer cette mission du greffe du TI à l’officier d’état civil. En pratique, les futurs partenaires devront donc, à compter du 1er novembre 2017, s’adresser à l’officier d’état civil de la commune dans laquelle ils fixent leur résidence commune.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/11/18/JUSX1515639L/jo">Loi n° 2016-1547 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Famille</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8892636.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8894519</id>
  <create_date>2016-12-08 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-08 14:01:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Entreprise en difficulté : quel sort pour la substitution d’un gage pendant la période suspecte ?</title>
  <summary>Un gage modifié par une entreprise en difficulté pendant la période suspecte n’est pas nul s’il n’est pas supérieur, dans sa nature et dans son assiette, à celui d’origine.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À partir du moment où une entreprise est en état de cessation des paiements, elle ne peut plus valablement accomplir certains actes. À ce titre, la loi prévoit la nullité de certains actes conclus pendant une certaine période, dite suspecte, car il est à craindre que pendant cette période, l’exploitant, se sachant acculé, ne cherche à dissimuler une partie du patrimoine de l’entreprise ou encore à favoriser un créancier au détriment des autres.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> est appelée période suspecte, la période qui s’écoule entre la date de cessation des paiements et le jugement d’ouverture de la procédure de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, le gage qui serait constitué, sur ses biens, par une entreprise en difficulté pendant la période suspecte, pour des dettes antérieurement contractées, serait nul. Mais serait-ce également le cas de la substitution, opérée pendant la période suspecte, de nouveaux biens à ceux initialement gagés ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, une entreprise de construction et de location de bateaux de plaisance avait consenti à une banque, en garantie du paiement du solde débiteur de son compte courant, un gage portant sur 6 moteurs de bateaux. Trois mois plus tard, elle avait procédé à la modification du gage en substituant deux nouveaux moteurs à deux des moteurs initialement gagés. Par la suite, la société avait été mise en redressement puis en liquidation judiciaires, la cessation des paiements ayant été fixée par le tribunal à une date antérieure à celle de la modification du gage. Soutenant que cette modification constituait un nouveau gage consenti pendant la période suspecte, le liquidateur avait alors demandé la nullité de cette garantie.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais la Cour de cassation n’a pas fait droit à cette demande. En effet, elle a relevé que la substitution opérée par l’entreprise « ne conférait pas à la banque un gage supérieur, dans sa nature et dans son assiette, à celui initialement consenti ». Autrement dit, la substitution d’un gage n’est nulle que si elle confère au créancier un gage supérieur à celui initialement consenti.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000033177261">Cassation commerciale, 27 septembre 2016, n° 15-10421</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Garanties/Sûretés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8894519.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8893483</id>
  <create_date>2016-12-08 08:26:00</create_date>
  <display_date>2016-12-08 12:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Hausse de la réduction d’impôt pour soutien à la presse</title>
  <summary>Les particuliers qui souscrivent au capital d’entreprises de presse peuvent bénéficier d’une réduction d’impôt.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les particuliers qui souscrivent en numéraire au capital de certaines entreprises de presse jusqu’au 31 décembre 2018 peuvent bénéficier d’une réduction d’impôt sur le revenu. Un avantage fiscal qui a été renforcé depuis le 16 novembre 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> le contribuable doit conserver les titres pendant 5 ans, sauf exceptions (licenciement, décès…).</annotation>
            <titreparagraphe>Extension du champ d’application</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’entreprise de presse bénéficiaire des souscriptions doit, d’une part, être soumise à l’impôt sur les sociétés et, d’autre part, exploiter un journal quotidien, un service de presse en ligne ou une publication d’information politique et générale. Dans ce dernier cas, une périodicité au maximum mensuelle était exigée. Une condition qui vient d’être supprimée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, la réduction d’impôt a été étendue aux souscriptions dans des sociétés dont l’objet statutaire exclusif est de prendre une participation au capital d’entreprises de presse regroupant uniquement des actionnaires individuels (société de lecteurs, par exemple).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Augmentation du plafond</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, la réduction d’impôt était en principe égale à 30 % des versements effectués, retenus dans la limite annuelle de 1 000 € pour un célibataire et de 2 000 € pour un couple soumis à imposition commune, soit une réduction maximale de 300 € ou 600 €.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le plafond de versement a été quintuplé, atteignant désormais respectivement 5 000 € et 10 000 €, soit une réduction maximale de 1 500 € ou 3 000 €.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le taux de la réduction d’impôt est égal à 50 % pour les prises de participation dans des « entreprises solidaires de presse d’information ». Ce statut s’applique aux structures éditant une ou plusieurs publications de presse ou services de presse en ligne largement consacrés à l’information politique et générale, qui s’engagent à affecter une fraction des bénéfices à une réserve statutaire obligatoire et au report bénéficiaire. Dans ce cadre, la réduction d’impôt maximale est donc dorénavant de 2 500 € ou 5 000 €.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/11/14/MCCX1603797L/jo#JORFARTI000033385393">Art. 22 à 24, loi n° 2016-1524 du 14 novembre 2016, JO du 15</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Défiscalisation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8893483.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8882801</id>
  <create_date>2016-12-08 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-08 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Bulletin de paie simplifié : êtes-vous prêt ?</title>
  <summary>Les entreprises d’au moins 300 salariés devront transmettre une fiche de paie simplifiée à leurs salariés à partir de janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En mars dernier, le gouvernement prenait différentes mesures pour rendre le bulletin de paie plus lisible et assurer une meilleure information du salarié. Cette présentation simplifiée du bulletin de paie s’impose à compter du 1er janvier 2017 aux employeurs d’au moins 300 salariés.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> tous les employeurs, quel que soit leur effectif, devront utiliser cette version simplifiée au 1er janvier 2018.</annotation>
            <texteparagraphe>L’entreprise qui ne respecte pas cette nouvelle présentation risque une amende de 2 250 € par bulletin de paie irrégulier.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Ce qui est regroupé</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour faciliter la lecture du bulletin de paie, les lignes relatives aux cotisations de protection sociale sont réorganisées autour de cinq rubriques correspondant aux risques couverts : santé, accidents du travail - maladies professionnelles, retraite, famille et chômage. Le libellé et la présentation de ces lignes s’imposent désormais aux employeurs concernés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutes les autres contributions qui sont dues uniquement par l’employeur (versement transport, contribution solidarité autonomie, forfait social, taxe d’apprentissage…) sont regroupées en une ligne, seul leur montant total étant donc renseigné.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> la référence de l’organisme auquel l’employeur paye les cotisations de Sécurité sociale (Urssaf, Mutualité sociale agricole…) et le numéro sous lequel elles sont versées n’ont plus à être mentionnés sur le bulletin de paie.</annotation>
            <titreparagraphe>Ce qui est ajouté</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le bulletin de paie doit à présent faire figurer :- sous l’intitulé « Allègement de cotisations », le montant total des réductions et exonérations de cotisations et contributions sociales appliquées sur la rémunération brute du salarié (réduction Fillon, réduction du taux de la cotisation d’allocations familiales, exonérations pour les entreprises situées outre-mer ou dans les zones de restructuration de la défense, les zones franches urbaines…) ;- sous l’appellation « Total versé par l’employeur », le montant global payé par l’employeur, c’est-à-dire la somme de la rémunération brute et des cotisations et contributions patronales de laquelle sont déduits les allègements et exonérations de cotisations et contributions ;- la rubrique dédiée au bulletin de paie sur le site www.service-public.fr.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une nouvelle présentation</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’arrêté du 25 février 2016 diffuse deux modèles, un pour les non cadres et un pour les cadres. Nous avons réuni ces modèles en précisant les mentions obligatoires uniquement pour les cadres.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Commentaire :</titreannotation> les modèles diffusés par l’administration ne comportent pas de colonne relative au taux patronal. Pourtant, cette indication est obligatoire à la lecture du nouvel article R3243-1 du Code du travail. L’administration a donc précisé qu’elle accepterait les deux présentations : avec ou sans les taux patronaux.</annotation>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="5">Nouvelle présentation du bulletin de paie</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Cotisations et contributions sociales</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Base</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Taux salarial</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Part Salarié</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Part Employeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">SANTÉSécurité sociale – Maladie maternité invalidité décèsComplémentaire Incapacité invalidité décèsComplémentaire santé</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           Valeur
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           Valeur
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           Valeur
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           Valeur
                           Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ACCIDENTS DU TRAVAIL – MALADIES PROFESSIONNELLES</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">RETRAITESécurité sociale plafonnéeSécurité sociale déplafonnéeComplémentaire Tranche 1 (Tranche A (1))Complémentaire garantie minimale de points (1)
                           Complémentaire Tranche 2 (Tranche B (1))Complémentaire Tranche C (1)
                           Supplémentaire </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           ValeurValeurValeur
                           
                           
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           ValeurValeurValeur
                           
                           
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           ValeurValeurValeur
                           
                           
                           Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">
                           ValeurValeurValeur
                           
                           
                           Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">FAMILLE – SÉCURITÉ SOCIALE</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ASSURANCE CHÔMAGEChômage (1)
                           Apec (1)
                        </td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ValeurValeurValeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ValeurValeurValeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ValeurValeurValeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ValeurValeurValeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">AUTRES CONTRIBUTIONS DUES PAR L’EMPLOYEUR</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">COTISATIONS STATUTAIRES OU PRÉVUES PAR LA CONVENTION COLLECTIVE</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">CSG non imposable à l’impôt sur le revenu</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">CSG/CRDS imposable à l’impôt sur le revenu</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">ALLÈGEMENT DE COTISATIONS</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">TOTAL DES COTISATIONS ET DES CONTRIBUTIONS</td>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="3"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Net payé en eurosValeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Total versé par l’employeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Allègement de cotisations</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="" rowspan="1" colspan="1"/>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Valeur</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="2">Valeur</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-legende" rowspan="1" colspan="5">(1) Pour les salariés cadres uniquement.</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032107049&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-190 du 25 février 2016, JO du 26</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/2/25/FCPS1604433A/jo/texte">Arrêté du 25 février 2016, JO du 26</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Feuilles de paie</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="keyword">Paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8882801.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8888184</id>
  <create_date>2016-12-07 09:53:00</create_date>
  <display_date>2016-12-07 14:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Savoir présenter son entreprise à un nouveau financeur !</title>
  <summary>Téléchargez gratuitement un guide spécialement conçu pour vous aider à emporter l’adhésion d’un nouveau financeur bancaire ou alternatif à votre projet.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Depuis quelques années, de nouveaux acteurs proposent aux entreprises des modes de financement alternatifs aux offres traditionnellement formulées par les banques :- les sociétés de gestion, notamment via la constitution de fonds de prêts à l’économie ;- les assureurs et les mutuelles ;- les plates-formes internet de crowdlending ;- les entreprises elles-mêmes qui peuvent désormais prêter à d’autres entreprises sous certaines conditions ;- les Fonds européens d’investissement de long terme (« ELTIF »).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En parallèle, les établissements bancaires n’ont pas non plus manqué de développer de nouvelles solutions de financement à destination des entreprises.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Or, contrairement à une banque qui suit quasiment au quotidien la situation d’une entreprise cliente, ces nouveaux financeurs potentiels (bancaires ou alternatifs) ont besoin de disposer d’un minimum d’éléments d’information pour instruire une demande de financement et évaluer le risque qu’ils vont prendre.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>C’est pourquoi le MEDEF et l’OFPE, auxquels se sont jointes diverses associations professionnelles, ont élaboré un guide destiné aux dirigeants de TPE-PME et d’ETI.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Son contenu ? Le guide délivre, tout d’abord, un ensemble de clés pour aider les entrepreneurs à présenter le mieux possible leur entreprise ou leur projet de façon globale et synthétique.Ensuite, il réunit, dans sa deuxième partie, le socle d’informations indispensables aux financeurs.Puis, le guide termine sur les éléments complémentaires qui peuvent être demandés en fonction de la nature du financement souhaité.Enfin, les annexes contiennent quelques outils pratiques tel qu’un format indicatif de plan de financement.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Rendez-vous sur <a href="http://www.medef.com/fileadmin/www.medef.fr/documents/TPE-PME/guide-pratique_dirigeants-PME_201611.pdf">le site du MEDEF pour télécharger ce guide !</a>
            </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Gestion</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Entreprise individuelle</tag>
  <tag type="keyword">Financement d'entreprise</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8888184.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8884639</id>
  <create_date>2016-12-07 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-07 14:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Le b.a-ba de la cryptologie façon Cnil</title>
  <summary>Pour aider les particuliers comme les professionnels à mieux comprendre les techniques de cryptologie qu’ils utilisent chaque jour, la Cnil propose sur son site un document très pédagogique.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La cryptologie n’est pas qu’une technique utilisée par les espions et les militaires. Avec le développement des réseaux et donc des risques de voir une information confidentielle tomber entre de mauvaises mains, elle est aujourd’hui largement mise en œuvre dans nombre d’applications de communication destinées aux entreprises comme aux particuliers. C’est la raison pour laquelle la Commission nationale informatique et libertés (Cnil) propose sur son site un document sobrement baptisé <a href="https://www.cnil.fr/fr/comprendre-les-grands-principes-de-la-cryptologie-et-du-chiffrement">« Comprendre les grands principes de la cryptologie et du chiffrement »</a> qui, comme son nom l’indique, entend nous aider à mieux appréhender un outil que nous utilisons quotidiennement, le plus souvent sans même le savoir.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Protéger une information et identifier son auteur</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Court, illustré et pédagogique, le document de la Cnil nous rappelle, dans un premier temps, que ces techniques de chiffrement répondent à trois objectifs : s’assurer de l’origine d’un fichier reçu ; être certain qu’il n’a pas été modifié pendant son transfert et enfin qu’il n’a pas été lu par une personne non destinataire. En face de ces différents usages, les auteurs du document présentent les techniques qui sont utilisées (fonction de hachage, fonction de hachage à clé, signature numérique, chiffrement symétrique, asymétrique ou hybride). Des schémas commentés très pédagogiques sont là pour nous aider à intégrer le fonctionnement de ces techniques particulièrement complexes. Pour ceux qui veulent aller plus loin, la Cnil propose, sur son site, d’autres articles sur le sujet.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8884639.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8888599</id>
  <create_date>2016-12-07 11:16:00</create_date>
  <display_date>2016-12-07 11:17:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>En cas d’aggravation des risques, l’assureur peut résilier un contrat d’assurance-emprunteur</title>
  <summary>Lorsqu’un assuré décide de pratiquer une activité sportive à risque, ce dernier a tout intérêt à en informer rapidement son assureur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans le cadre d’un prêt immobilier, un contrat d’assurance-emprunteur a pour objet la couverture de certains risques (décès, incapacité, invalidité, perte d’emploi) déterminés au moment de sa souscription. Si ces risques évoluent, ils doivent alors être déclarés par l’assuré à l’assureur dans un délai de 15 jours à compter de leur apparition. Après réception de l’information, l’assureur peut estimer que la probabilité de la survenance d’un sinistre s’en trouve augmentée. Il a la faculté soit de résilier le contrat, soit de maintenir la garantie (mais avec une prime d’assurance plus élevée).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Avec la loi Hamon du 17 mars 2014, cette faculté de résiliation dont dispose l’assureur a été amoindrie. En effet, l’assureur ne peut désormais résilier une assurance-emprunteur pour aggravation des risques, sauf dans certaines conditions (cumulatives) résultant d’un changement de comportement volontaire de l’assuré. Des conditions qui viennent d’être précisées par un récent décret. Ainsi, d’une part, l’assuré doit pratiquer régulièrement une nouvelle activité sportive présentant un risque particulier pour sa santé ou sa sécurité. D’autre part, l’exercice de cette nouvelle activité doit conduire à rendre inexactes ou caduques les réponses faites par l’assuré aux questions relatives à sa pratique sportive posées par l’assureur lors de la conclusion du contrat. Enfin, l’assuré ne doit pas avoir déclaré à l’assureur cette nouvelle activité dans un délai de 15 jours.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Reste maintenant à définir la liste des activités sportives à risque concernées pour que ce dispositif puisse prendre effet.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=72DCED89AB1C75DF800C69CDFC9AB115.tpdila20v_3?cidTexte=JORFTEXT000033423314&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033423239">Décret n° 2016-1559 du 18 novembre 2016, JO du 20</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Assurance-vie</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8888599.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8880232</id>
  <create_date>2016-12-05 14:15:00</create_date>
  <display_date>2016-12-06 12:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Vers une extension du régime micro-BA ?</title>
  <summary>Le régime micro-BA concernera certaines activités équestres, ainsi que les exploitants imposables, par ailleurs, selon un régime réel pour des bénéfices ne provenant pas de leur exploitation agricole.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le forfait agricole a récemment été remplacé par le régime du micro-BA. Relèvent de ce régime les exploitants agricoles dont la moyenne triennale des recettes n’excède pas 82 200 € HT.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le bénéfice imposable est égal à la moyenne triennale des recettes de l’année d’imposition et des 2 années précédentes, diminuée d’un abattement de 87 %.</annotation>
            <texteparagraphe>Sachant que ceux qui perçoivent, par ailleurs, des recettes provenant d’une activité industrielle et commerciale ou non commerciale, imposables selon un régime réel, en sont exclus.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Changement de donne ! Le projet de loi de finances (PLF) pour 2017 propose de faire entrer ces exploitants dans le champ d’application du régime du micro-BA. Et ce dès l’imposition des revenus de 2016, soit à partir de la première année d’application de ce nouveau régime.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Activités équestres</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le projet de loi envisage également d’étendre le régime du micro-BA aux activités de préparation et d’entraînement des équidés domestiques en vue de leur exploitation dans des activités autres que celles du spectacle dès l’imposition des revenus de 2016.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta-pdf/4061-6.pdf">Art. 7 ter et 7 quater, PLF 2017, adopté le 25 octobre 2016 en 1re lecture par l’Assemblée nationale (1re partie)</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8880232.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8878179</id>
  <create_date>2016-12-05 08:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-06 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Compte personnel de formation : de nouveaux droits pour vos salariés</title>
  <summary>Dès janvier prochain, il sera possible d’utiliser le compte personnel de formation pour réaliser un bilan de compétences ou suivre une action de formation dédiée aux créateurs et repreneurs d’entreprises.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le compte personnel d’activité (CPA) visant à sécuriser les parcours professionnels sera mis en œuvre à compter du 1er janvier 2017. À cette même date, il intégrera le compte personnel de formation (CPF) qui, pour l’occasion, a été aménagé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> outre le CPF, le CPA comprendra le compte personnel de prévention de la pénibilité et le nouveau compte d’engagement citoyen créé par la loi Travail.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, vos salariés pourront bientôt utiliser les droits inscrits sur leur CPF pour réaliser un bilan de compétences. Pourront également être financées par ce dispositif les formations dédiées aux créateurs ou repreneurs d’entreprises qui ne sont pas déjà prises en charge par Pôle emploi, l’Apec ou les missions locales.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> si en tant qu’employeur vous financez cette formation, vous devez vous assurer que l’organisme qui la dispense respecte plusieurs critères de qualité (identification précise des objectifs de la formation, adaptation des dispositifs d’accueil des stagiaires, qualification professionnelle des formateurs…) et figure sur le catalogue de référence d’un OPCA (organisme paritaire collecteur agréé).</annotation>
            <texteparagraphe>Enfin, sachez que les salariés non qualifiés bénéficieront d’une majoration des droits inscrits sur leur CPF. Concrètement, il sera alimenté de 48 heures par an, dans la limite de 400 heures, au lieu de 24 heures par an jusqu’à 120 heures, puis de 12 heures par an dans la limite globale de 150 heures pour les autres salariés.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> sont considérés comme non qualifiés les salariés qui, notamment, n’ont pas atteint un niveau de formation sanctionné par un diplôme de niveau V (CAP, BEP…) ou une certification reconnue par une convention collective nationale de banche.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/10/12/ETSD1626909D/jo/texte">Décret n° 2016-1367 du 12 octobre 2016, JO du 14</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8878179.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8877321</id>
  <create_date>2016-12-05 08:25:00</create_date>
  <display_date>2016-12-05 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>CFE : n’oubliez pas de déclarer la création ou la reprise d’un établissement en 2016 !</title>
  <summary>Les entreprises qui ont créé ou acquis un établissement en 2016 ont jusqu’au 31 décembre prochain pour souscrire une déclaration de cotisation foncière des entreprises (CFE).</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Une entreprise qui a créé ou acquis un établissement en 2016 au sein duquel elle exerce une activité taxable à la cotisation foncière des entreprises (CFE) doit souscrire, au plus tard le 31 décembre 2016, une déclaration dite « initiale ».</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> la CFE est l’une des composantes de la contribution économique territoriale (CET), avec la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE).</annotation>
            <texteparagraphe>Cette déclaration, servant à établir les éléments d’imposition de la CFE 2017, doit être souscrite sur l’imprimé fiscal n° 1447 C (Cerfa n° 14187*07) et déposée, pour chaque établissement créé ou acquis, en un seul exemplaire auprès du service des impôts des entreprises dont il relève, peu importe que plusieurs établissements se situent dans la même commune.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En pratique, des déclarations préidentifiées (n° 1447 CK) sont adressées à la fin du mois de novembre par l’administration fiscale aux entreprises concernées. Cependant, celles qui ne recevraient pas de déclaration peuvent se procurer l’imprimé n° 1447 C auprès du service des impôts des entreprises ou le télécharger sur le site Internet www.impots.gouv.fr ou bien, sous conditions, utiliser une déclaration reproduite par voie informatique.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> si l’établissement créé ou repris en 2016 peut bénéficier d’une exonération de CFE et/ou de CVAE en 2017, l’entreprise doit la demander dans cette déclaration.</annotation>
            <texteparagraphe>En outre, dans le même délai, l’ancien exploitant doit déclarer, sur papier libre, la cession, qu’elle soit totale ou partielle, intervenue en 2016 ou prenant effet au 1er janvier 2017, auprès du service des impôts dont dépend l’établissement cédé. Et s’il s’agit d’une cession partielle, il doit souscrire, également avant le 1er janvier 2017, une déclaration rectificative n° 1447 M afin de réduire son imposition de 2017, sauf si cette déclaration a été déposée en mai 2016 et qu’elle prend déjà en compte la cession.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Taxes locales/Impôts locaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8877321.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8856922</id>
  <create_date>2016-11-28 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-05 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Des Français généreux !</title>
  <summary>Les associations et les fondations ont reçu plus de 4 milliards d’euros de dons en 2015.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’année dernière, 5,5 millions de foyers fiscaux ont déclaré des dons, pour un montant de près de 2,5 milliards d’euros. Si on ajoute les dons non déclarés fiscalement, on constate que les Français se sont montrés très généreux l’année dernière : environ 4,5 milliards ont ainsi été récoltés par les associations et les fondations.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Qui donne ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les Français de plus de 70 ans représentent 31,5 % des donateurs, suivis par leurs cadets (22 % pour les 60-69 ans). Mais si 3,7 % seulement des donateurs sont des actifs de moins de 30 ans, ils se révèlent, comme en 2014, les plus généreux : ils donnent, en moyenne, 330 €, soit 1,4 % de leurs revenus, contre 1,36 % pour les plus de 70 ans et 1,14 % pour l’ensemble des contributeurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cet effort de générosité est moins important chez les 30-59 ans (autour de 0,9 %), mais ceci s’explique par la présence d’enfants et donc de charges familiales plus élevées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> 58 % des Français ont effectué un don à une association ou à une fondation dans les trois dernières années. Et 93 % des dons proviennent de donateurs ayant déjà aidé financièrement l’association. La part de nouveaux donateurs, en revanche, a régulièrement diminué (7 % en 2015 contre 9 % en 2011).</annotation>
            <titreparagraphe>Qui profite de ces dons ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les associations œuvrant dans l’aide sociale restent les préférées des Français, avec une collecte de près de 458 millions d’euros l’année dernière. L’aide à la recherche médicale et les organisations de solidarité internationale dans le domaine de la santé complètent le tiercé gagnant avec, respectivement, des collectes de 236 M€ et de 174 M€.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Des montants très élevés si on les compare aux 33 M€ récoltés par les associations de protection de l’environnement. Pourtant, ce sont ces dernières qui ont bénéficié de l’évolution la plus importante par rapport à 2014 : +12 % grâce à la Cop21 organisée à Paris en décembre 2015 et à leur dynamisme en matière de collecte de fonds.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et globalement, si les associations collectant moins de 150 000 € de dons avaient, en 2014, constaté une augmentation de ces ressources après trois années consécutives de baisse, cette hausse ne s’est malheureusement pas confirmée l’année dernière.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.recherches-solidarites.org/media/uploads/la_generosite-2016-vf.pdf">Recherches &amp; Solidarités, « La générosité des français », 21e édition, novembre 2016</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.francegenerosites.org/ressources/barometre-france-generosites-2015/">France générosités, Baromètre de la générosité 2015</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8856922.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8875858</id>
  <create_date>2016-12-05 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-05 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La DSN, plus qu’un mois pour la mettre en place</title>
  <summary>Toutes les entreprises du régime général devront passer à la déclaration sociale nominative en phase 3 pour la paie de janvier 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Déjà obligatoire pour de nombreux employeurs, la déclaration sociale nominative, la fameuse DSN, devra, à compter de la paie de janvier 2017, être utilisée par toutes les entreprises du régime général. Il en ira de même pour les entreprises du régime agricole qui n’ont pas recours à un tiers mandaté et qui, en 2014, devaient payer au moins 3 000 € de cotisations sociales.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La dernière échéance de la mise en place de cette déclaration simplifiée sera la paie d’avril 2017 : elle s’imposera alors à toutes les entreprises agricoles.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> la DSN est une déclaration unique et mensuelle, générée à partir des données rentrées dans le logiciel de paie et envoyée à l’administration par voie électronique. Elle vise à remplacer la plupart des déclarations sociales réalisées par les employeurs.</annotation>
            <titreparagraphe>La phase 3 obligatoire en janvier</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>À partir de la paie de janvier 2017, les entreprises devront mettre en œuvre la phase 3 de la DSN qui permettra de remplacer 24 déclarations telles que la DUCS Urssaf, l’enquête trimestrielle sur les mouvements de main-d’œuvre, l’attestation de salaire en cas d’arrêt de travail, le formulaire de radiation des contrats groupe de prévoyance complémentaire, les DUCS retraite complémentaire et prévoyance, les formalités liées aux caisses de congés payés ou encore les déclarations auprès de la Mutualité sociale agricole.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> une DADS devra être envoyée en janvier 2017 pour les salaires payés en 2016. La DSN se substituera à la DADS à partir de janvier 2018 pour les entreprises qui seront en phase 3 en janvier 2017.</annotation>
            <texteparagraphe>Seront aussi incluses dans la DSN phase 3 des informations de nature fiscale. Un bloc dédié à la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE) a ainsi été intégré, afin de déclarer les effectifs salariés utiles à la répartition de cette cotisation entre les collectivités locales. Un bloc ayant vocation, après une période transitoire, à se substituer à la déclaration n° 1330-CVAE souscrite par les entreprises dont le chiffre d’affaires hors taxes excède 152 500 €.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des sanctions en cas de défaillance</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La DSN doit être transmise au plus tard :- le 5 du mois suivant la période de travail rémunérée pour les entreprises d’au moins 50 salariés et dont la paie s’effectue au cours du même mois que la période de travail, soit le 5 février 2017 pour la paie de janvier 2017 ;- le 15 de ce mois dans tous les autres cas.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ne pas transmettre la DSN dans ces délais ou omettre des salariés devant y figurer sont punis d’une pénalité correspondant à 1,5 % du plafond mensuel de la Sécurité sociale par salarié manquant, soit, en 2017, environ 49 €. Cette sanction est limitée à 150 % de ce plafond (environ 4 903 €) si le retard ne dépasse pas 5 jours, mais ce plafonnement ne peut jouer qu’une seule fois par année civile.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Lorsque les rémunérations déclarées dans la DSN sont inexactes et ont pour effet d’entraîner une minoration des cotisations dues, c’est une pénalité égale à 1 % du plafond mensuel de la Sécurité sociale par salarié qui s’applique (environ 32 €). Toutes les autres omissions ou erreurs n’entraînent aucune pénalité si elles sont régularisées dans les 30 jours.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Si les données nécessaires au calcul des cotisations sociales ne sont pas transmises, celles-ci sont provisoirement calculées sur la base des dernières rémunérations connues majorées de 25 %. Cette taxation est notifiée à l’employeur dans le mois qui suit la date limite de déclaration. Et si ce dernier effectue sa déclaration après cette notification, il lui est imposé une majoration de retard égale à 8 % du montant des cotisations dues.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033451485&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-1567 du 21 novembre 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033234434&amp;categorieLien=id">Décret n° 2016-1361 du 12 octobre 2016, JO du 14</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Paie</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8875858.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8865225</id>
  <create_date>2016-11-30 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-02 15:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Indemnités de licenciement sans cause réelle et sérieuse : le barème est publié !</title>
  <summary>Les juges peuvent désormais s’appuyer sur un barème facultatif pour fixer le montant des dommages et intérêts dus en cas de licenciement injustifié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’un salarié a été licencié sans cause réelle et sérieuse, il appartient au conseil de prud’hommes de déterminer le montant des dommages et intérêts qui lui seront versés par l’employeur. Pour ce faire, il peut dorénavant se référer à un barème d’indemnisation qui vient d’être dévoilé par décret. Dans la foulée et par souci de cohérence, le barème fixant l’indemnité forfaitaire de conciliation a été modifié.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> l’indemnisation dont bénéficie le salarié victime d’un licenciement injustifié s’ajoute aux indemnités qui lui sont réglées à l’occasion de la rupture de son contrat de travail (indemnité légale ou conventionnelle de licenciement, indemnité compensatrice de préavis…).</annotation>
            <titreparagraphe>Un barème d’indemnisation instauré…</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour estimer le montant de l’indemnité due en cas licenciement injustifié, le barème mis en place par le gouvernement tient compte de l’ancienneté du salarié. Il propose ainsi, par exemple, de verser des dommages et intérêts correspondant à un mois de salaire à l’employé qui a moins d’un an d’ancienneté, à 11 mois de salaire pour une ancienneté égale à 15 ans et à 21,5 mois de rémunération à partir de 43 ans de présence dans l’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette indemnisation est majorée d’un mois de salaire lorsque le salarié est âgé d’au moins 50 ans à la date du licenciement. Une telle majoration étant aussi accordée au salarié qui, compte tenu de sa situation personnelle et de son niveau de qualification au regard de la situation du marché du travail au niveau local ou dans le secteur d’activité considéré, rencontre des difficultés de retour à l’emploi.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutefois, ce référentiel d’indemnisation est optionnel. Autrement dit, les juges n’ont pas l’obligation de l’appliquer, sauf si l’employeur et le salarié en font conjointement la demande. Dans cette hypothèse, l’indemnité est alors chiffrée sur la seule base du barème.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>… et un barème de conciliation révisé</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Employeur et salarié peuvent décider, durant la phase de conciliation prud’homale, de mettre fin à un litige né à la suite d’un licenciement. Dans ce cas, l’employeur paie au salarié une indemnité forfaitaire dont le montant peut être fixé en référence à un barème. Un barème qui, pour inciter les parties à résoudre leur conflit à l’amiable, a été revu à la hausse.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemples :</titreannotation> cette indemnité est égale à 3 mois de rémunération (contre 2 mois auparavant) pour le salarié ayant un an d’ancienneté, à 5 mois de salaire (au lieu de 4 mois) pour 3 ans de présence dans l’entreprise et à 24 mois de salaire (contre 14 mois) pour une ancienneté supérieure ou égale à 30 ans.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/23/ETST1624634D/jo/texte">Décret n° 2016-1581 du 23 novembre 2016, JO du 25</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/11/23/ETST1625695D/jo/texte">Décret n° 2016-1582 du 23 novembre 2016, JO du 25</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8865225.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8875149</id>
  <create_date>2016-12-02 10:56:00</create_date>
  <display_date>2016-12-02 12:02:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Que propose le projet de loi de finances rectificative pour 2016 à l’égard des particuliers ?</title>
  <summary>Le projet de loi de finances rectificative pour 2016 prévoit notamment la mise en place d’un compte PME innovation.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En dehors d’une réforme du régime des sanctions applicables aux avoirs détenus à l’étranger non déclarés, le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2016 concentre une partie de ses efforts sur la fiscalité patrimoniale des entrepreneurs.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Création d’un compte PME innovation</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le projet de loi prévoit de mettre en place un compte PME innovation (CPI). Ce dernier visera à inciter certains entrepreneurs à réinvestir le produit de la cession des titres de leur société dans des PME de moins de 7 ans. En contrepartie, l’impôt sur le revenu des plus-values réinvesties sera, sous certaines conditions, reporté jusqu’à leur sortie du compte. Étant précisé que le contribuable devra, en outre, accompagner les sociétés cibles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le CPI, qui présente de fortes similitudes avec le plan d’épargne en actions (PEA), pourra être ouvert notamment auprès des établissements de crédit. Étant précisé qu’un seul compte pourra être souscrit par contribuable.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> à l’ouverture, l’investisseur inscrira les différentes parts ou actions des sociétés acquises dans un compte-titres adossé à un compte-espèces.</annotation>
            <titreparagraphe>ISF et biens professionnels</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les biens nécessaires à l’exercice à titre principal, par leurs propriétaires, d’une activité industrielle, commerciale, artisanale, agricole ou libérale constituent des biens professionnels exonérés d’ISF. Suite à des pratiques consistant à soustraire certains éléments de patrimoine personnel de l’assiette de l’ISF, le projet de loi précise que seule la fraction de la valeur des parts ou des actions correspondant aux éléments du patrimoine social nécessaires à l’activité de l’entreprise sera considérée comme un bien professionnel. Cette nouvelle définition exclura donc de l’exonération d’ISF les titres correspondant à un patrimoine privé situé dans une filiale ou une sous-filiale.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Refonte des sanctions pour les comptes à l’étranger non déclarés</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les contribuables français qui détiennent des sommes d’argent sur des comptes à l’étranger non déclarés se voient appliquer par l’administration fiscale différentes amendes et pénalités. Ce régime de sanctions devrait évoluer avec le projet de loi. En effet, en cas de défaut de déclaration de comptes bancaires, les rappels d’impôts seront majorés de 80 % au lieu de 40 %, comme c’est le cas actuellement. Restera toutefois applicable l’amende forfaitaire dont le montant s’élève à 1 500 € par compte non déclaré. Une amende forfaitaire qui peut atteindre 10 000 € lorsque les comptes bancaires sont établis dans un État ou un territoire n’ayant pas conclu avec la France une convention d’assistance administrative.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4235.asp">PLFR 2016, n° 4235, enregistré à l’Assemblée nationale le 18 novembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8875149.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8872936</id>
  <create_date>2016-12-01 15:48:00</create_date>
  <display_date>2016-12-02 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Vers de nouvelles procédures de contrôle fiscal pour les entreprises</title>
  <summary>Les comptabilités informatisées pourront faire l’objet d’un examen à distance tandis que les demandes de remboursement de crédits de TVA pourront être soumises à une instruction sur place.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Encore une fois, la lutte contre la fraude fiscale demeure l’une des priorités du gouvernement. Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2016 prévoit ainsi deux nouvelles procédures de contrôle fiscal à l’égard des entreprises.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Contrôle à distance des comptabilités informatisées</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les comptabilités informatisées pourront faire l’objet d’un contrôle à distance, effectué à partir des fichiers des écritures comptables (FEC) de l’entreprise. Après avoir été informée de l’engagement de la procédure par l’envoi d’un avis d’examen de comptabilité, l’entreprise aura 10 jours pour adresser à l’administration fiscale une copie de ses FEC sous forme dématérialisée, conforme aux normes prévues dans le cadre d’une vérification de comptabilité informatisée.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> à défaut de remise de cette copie, l’entreprise encourra une amende de 5 000 €.</annotation>
            <texteparagraphe>Au plus tard 6 mois après la réception de la copie, l’administration devra envoyer à l’entreprise une proposition de rectification ou l’informer de l’absence de rectification.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> un certain nombre de garanties bénéficieront à l’entreprise contrôlée (recours au supérieur hiérarchique du vérificateur, non-renouvellement d’un contrôle sur les mêmes impôts et la même période…).</annotation>
            <titreparagraphe>Contrôle sur place des demandes de remboursements de crédits de TVA</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale pourra se rendre dans les locaux de l’entreprise pour instruire les demandes de remboursement de crédits de TVA déposées à compter du 1er janvier 2017. Avant sa première intervention, un avis d’instruction sur place sera envoyé à l’entreprise. Une fois sur place, l’administration pourra procéder à des constats matériels et à la consultation des livres ou documents comptables, ainsi que de toutes les pièces justificatives afférents à la demande. Elle aura aussi le droit de prendre copie des documents consultés, sans que l’entreprise puisse s’y opposer sous peine d’une amende de 1 500 € par document, dans la limite de 10 000 €. L’entreprise pourra fournir cette copie sous forme papier ou dématérialisée.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> le projet de loi de finances pour 2017 envisage de porter la limite maximale de l’amende à 50 000 €.</annotation>
            <texteparagraphe>Un délai de 60 jours à compter de sa première intervention sur place sera laissé à l’administration pour se prononcer sur la demande de remboursement. Et elle ne pourra pas rendre sa décision plus de 4 mois après la notification de l’avis d’instruction. L’absence de décision dans ces délais sera équivalente à une acceptation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette procédure ne sera pas de nature à empêcher la mise en œuvre ultérieure d’une vérification de comptabilité.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4235.asp">PLFR 2016, n° 4235, enregistré à l’Assemblée nationale le 18 novembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8872936.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8864101</id>
  <create_date>2016-12-01 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-01 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Fixation du loyer du bail commercial renouvelé : le locataire a deux ans pour agir !</title>
  <summary>L’action du locataire pour faire fixer le loyer du bail renouvelé doit être intentée dans les deux ans qui suivent la prise d’effet du renouvellement.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Comme chacun sait, lorsqu’un bail commercial arrive à son terme, le locataire bénéficie du droit au renouvellement. Il doit toutefois en faire la demande au bailleur par acte d’huissier ou par lettre recommandée dans les 6 mois qui précèdent l’expiration du bail ou à tout moment au cours de sa tacite prolongation. Le bailleur dispose ensuite d’un délai de 3 mois pour faire connaître sa décision au locataire. À défaut de réponse, le renouvellement du bail est considéré comme accepté.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais lorsque la demande de renouvellement du locataire est assortie d’une proposition d’un nouveau montant du loyer, le silence du bailleur ne vaut acceptation que pour le renouvellement du bail, mais pas pour les modalités du renouvellement, notamment la fixation d’un nouveau loyer. Le locataire souhaitant modifier son loyer doit donc agir à cette fin auprès du juge et ce, dans un délai de deux ans à partir de la prise d’effet du renouvellement du bail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, le locataire avait, le 2 octobre 2009, adressé au bailleur une demande de renouvellement du bail moyennant un prix inférieur au loyer appliqué jusque-là. Compte tenu du silence du bailleur, le bail commercial s’était renouvelé le 1er janvier 2010, mais le loyer était resté identique à celui du contrat précédent. Le locataire avait alors, le 21 février 2012, saisi le juge afin de faire fixer son montant.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais la Cour de cassation a rejeté cette action car elle était prescrite. En effet, elle a d’abord rappelé que l’action du locataire en fixation du loyer du bail renouvelé se prescrit par deux ans à compter de la prise d’effet du renouvellement. Les juges ont ensuite relevé que l’action du locataire en fixation du loyer du bail renouvelé, engagée le 21 février 2012, était intervenue plus de deux ans après la date de prise d’effet du bail renouvelé (1er janvier 2010). Le locataire aurait donc dû saisir le juge avant le 1er janvier 2012. Par conséquent, son action était trop tardive.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le bail renouvelé prend effet au premier jour du trimestre civil suivant la demande de renouvellement.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033297547&amp;fastReqId=159410077&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 20 octobre 2016, n° 15-19940</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Bail commercial</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8864101.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8860787</id>
  <create_date>2016-11-29 08:30:00</create_date>
  <display_date>2016-12-01 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Une action de groupe contre les discriminations en entreprise</title>
  <summary>Un syndicat représentatif de salariés peut saisir l’employeur et, le cas échéant, la justice pour faire cesser une situation de discrimination collective au travail.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Remis l’année dernière entre les mains du gouvernement, le rapport Sciberras préconisait la création d’une action collective, pouvant être engagée par les syndicats, en cas de discrimination au travail. Une recommandation que les pouvoirs publics ont suivie en l’inscrivant dans la loi de modernisation de la justice du XXIe siècle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, un syndicat représentatif de salariés qui a connaissance d’une discrimination, basée sur un même motif (origine, sexe, opinions politiques…) et s’exerçant envers plusieurs candidats à un emploi, à un stage ou à une période de formation ou encore à l’égard de plusieurs employés, peut agir en justice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En effet, il a la possibilité de saisir le tribunal de grande instance pour faire cesser la situation de discrimination et, le cas échéant, demander la réparation des préjudices subis.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette action peut aussi être engagée par les associations régulièrement déclarées depuis au moins 5 ans qui luttent contre les discriminations ou œuvrent dans le domaine du handicap, mais uniquement au profit des candidats à un emploi ou à un stage en entreprise.</annotation>
            <texteparagraphe>Néanmoins, avant de saisir les juges, le syndicat doit privilégier le dialogue avec l’employeur pour tenter de résoudre le conflit. En pratique, il a l’obligation de lui demander de faire cesser la situation de discrimination collective.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans le mois qui suit cette requête, l’employeur doit en informer le comité d’entreprise ou, à défaut, les délégués du personnel ainsi que les syndicats représentatifs présents dans l’entreprise. Et si l’un d’eux en fait la demande, une discussion doit alors s’engager sur les mesures permettant de faire cesser la discrimination.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ce n’est qu’à l’issue d’un délai de 6 mois à compter de la demande du syndicat de faire cesser la discrimination ou en cas de rejet de cette demande par l’employeur que le syndicat pourra former un recours devant la justice.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/11/18/JUSX1515639L/jo/article_87">Article 87, loi n° 2016-1547 du 18 novembre 2016, JO du 19</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8860787.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8855266</id>
  <create_date>2016-12-01 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-12-01 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Du neuf en matière de licenciement économique</title>
  <summary>Le Code du travail intègre désormais deux nouveaux motifs économiques de licenciement tirés de la jurisprudence et précise la notion de difficultés économiques pouvant justifier un licenciement.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi Travail modifie, à partir de ce 1er décembre, les règles applicables au licenciement économique. Des changements qui ont pour objectif de sécuriser juridiquement le motif économique, une notion source d’un abondant contentieux et essentiellement définie par les tribunaux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, deux motifs économiques de licenciement tirés de la jurisprudence, à savoir la réorganisation de l’entreprise nécessaire à la sauvegarde de sa compétitivité et la cessation d’activité de l’entreprise, sont maintenant inscrits dans le Code du travail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En outre, les difficultés économiques pouvant justifier un licenciement doivent être « caractérisées soit par l’évolution significative d’au moins un indicateur économique tel qu’une baisse des commandes ou du chiffre d’affaires, des pertes d’exploitation ou une dégradation de la trésorerie ou de l’excédent brut d’exploitation, soit par tout autre élément de nature à justifier de ces difficultés ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et, surtout, le Code du travail précise à présent que la baisse des commandes ou du chiffre d’affaires devient significative et justifie donc le(s) licenciement(s) lorsque, en comparaison avec la même période de l’année précédente, elle dure au moins un trimestre pour les entreprises de moins de 11 salariés, deux trimestres consécutifs pour celles employant entre 11 et moins de 50 salariés, trois trimestres consécutifs pour celles de 50 à moins de 300 salariés et quatre trimestres consécutifs pour celles de 300 salariés et plus.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032984310">Art. 67, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8855266.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8861636</id>
  <create_date>2016-11-30 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-11-30 14:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les TPE-PME sous-estiment l’importance des avis en ligne</title>
  <summary>À en croire une récente étude, seules 33 % des petites entreprises considèrent qu’il est important de gérer sa e-réputation sur Internet.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’importance des avis laissés par des consommateurs sur Internet n’est plus à démontrer et rares sont les grandes enseignes qui ne les intègrent pas dans leur politique commerciale. Du côté des TPE-PME, en revanche, la prise de conscience n’est pas encore tout à fait effective du moins si l’on se fie à une récente étude baptisée <a href="http://www.opinion-way.com/pdf/opinionway_pour_solocal_-_barometre_des_avis_en_ligne_-_novembre_2016.pdf">« Baromètre des avis des internautes et des TPE-PME »</a> réalisée par Opinionway pour le compte de PagesJaunes. Il ressort, en effet, de ce sondage que seuls 38 % des responsables d’entreprises de moins de 250 salariés estiment qu’Internet est important pour la réussite de leur activité. En outre, ces professionnels ne sont que 33 % à considérer que la gestion de leur e-réputation sur Internet ne doit pas être négligée.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Un véritable critère de choix</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Du côté des consommateurs, l’approche est, bien entendu, très différente. Ainsi, 71 % des Français affirment consulter les avis disponibles en ligne avant de choisir une entreprise ou un commerce. Et 55 % précisent avoir déjà déposé un avis sur une entreprise dont ils ont été clients. Sur la nature des avis déposés, l’étude nous apprend, par ailleurs, que contrairement aux craintes de nombreux commerçants, l’envie de critiquer n’est pas la première motivation des consommateurs internautes. Ainsi, lorsqu’on leur pose la question, seuls 12 % d’entre eux précisent déposer des avis lorsqu’ils sont mécontents, 17 % quand ils sont satisfaits et 71 % dans un cas comme dans l’autre. En outre, point intéressant, 62 % des Français estiment qu’une entreprise qui recueille des avis à la fois positifs et négatifs est plus crédible qu’une entreprise qui ne rassemble que des avis positifs. Au final, à 75 %, les Français affirment favoriser les entreprises, professionnels et autres commerces sur lesquels il existe des avis publiés en ligne. Ces derniers souhaiteraient, en outre, qu’un plus grand nombre d’avis soient disponibles pour les aider à choisir des artisans dans le BTP ou le dépannage ou encore des entreprises du secteur médical/paramédical ou du secteur automobile.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Manque de temps et de compétence</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Seules 23 % des TPE-PME interrogées savaient qu’il existait sur Internet des avis concernant leurs entreprises. Et lorsqu’elles sont au courant, elles ne sont que 55 % à être convaincues de la nécessité de les consulter et, le cas échéant, d’y répondre. 31 % de ces entreprises affirment ainsi répondre souvent aux avis et 13 %, rarement. Sans surprise, le suivi des avis est considéré comme complexe en raison, principalement, du temps qu’il faut y consacrer (62 %) ou encore de la difficulté que l’on peut éprouver pour déterminer la meilleure manière de répondre aux avis des internautes. Bénéficier des conseils d’un spécialiste de la communication digitale serait le bienvenu pour 43 % des TPE-PME interrogées.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8861636.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8863585</id>
  <create_date>2016-11-29 18:04:00</create_date>
  <display_date>2016-11-30 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Comment gérer ses données numériques après sa mort ?</title>
  <summary>Chacun aura bientôt la faculté de définir et de consigner des directives auprès d’un tiers de confiance concernant le traitement de ses données numériques après son décès.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Avec le développement d’Internet, la question du traitement des données personnelles « numériques » des personnes décédées commence à prendre de l’importance. En effet, au décès d’une personne, si rien n’a été prévu (par exemple, la transmission des mots de passe aux proches via un document…), tous ses comptes en ligne restent généralement ouverts auprès des différents sites et plates-formes Internet : emails, documents, comptes de réseaux sociaux, galerie de photos, etc. Des éléments qui peuvent représenter une réelle valeur sentimentale. Même si les héritiers du défunt peuvent s’adresser à ces sites pour demander la prise en compte du décès, dans les faits, leur requête ne trouve pas toujours un écho favorable.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dernièrement, ce thème a été abordé par le législateur dans le cadre de la loi pour une République numérique. Ce texte a ainsi créé une sorte de statut de la « mort numérique » qui permet à toute personne de dresser un document, comme un testament, contenant des directives relatives à la conservation, à l’effacement ou à la communication de ses données à caractère personnel après son décès. Ce document pouvant être enregistré auprès d’un « tiers de confiance numérique » certifié par la Commission nationale de l’informatique et des libertés (Cnil).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les directives inscrites dans le document pourront être modifiées ou révoquées à tout moment.</annotation>
            <texteparagraphe>En pratique, au sein de ce document, une personne chargé d’exécuter les directives pourra été désignée. Au décès de la personne concernée, elle devra alors s’adresser au tiers de confiance pour prendre connaissance du document, puis demander la mise en œuvre de ces directives. À défaut de désignation ou en cas de décès de la personne désignée, ce sont les héritiers qui auront le droit de prendre connaissance du « testament numérique ». Par ailleurs, en l’absence totale de directives, les héritiers auront toujours la possibilité d’accéder à ces informations à condition toutefois qu’elles soient nécessaires notamment à l’organisation et au règlement de la succession du défunt.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il faut noter également que ce dispositif n’est pas encore opérationnel. Un décret est attendu pour définir ses modalités de fonctionnement. Espérons que ce texte précisera bien la nature du document (un testament ?), la notion de tiers de confiance (un notaire ?) et les héritiers concernés.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/10/7/ECFI1524250L/jo#JORFARTI000033202844">Loi n° 2016-1321 du 7 octobre 2016, JO du 8</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Famille</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8863585.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

</articles>
