<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE articles SYSTEM "FluxXmlClient.dtd">
<articles>
<article>
  <id>k4_8693534</id>
  <create_date>2016-10-20 11:16:00</create_date>
  <display_date>2016-10-21 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les frais de notaire n’ont pas à être intégrés au TEG !</title>
  <summary>Une décision récente de la Cour de cassation énonce clairement que les frais de notaire n’entrent pas dans le calcul du taux effectif global d’un crédit immobilier.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le taux effectif global (TEG) est un indicateur qui comprend tous les éléments de coût d’un crédit immobilier : les frais de dossier, les frais payés ou dus à des intermédiaires intervenus de quelque manière que ce soit dans l’octroi du prêt, les coûts d’assurance et de garanties obligatoires, les frais d’ouverture et de tenue d’un compte permettant de prélever les échéances du prêt ainsi que le coût de l’évaluation d’un bien immobilier. Ce TEG permet ainsi à l’emprunteur de comprendre le coût global du crédit et de comparer plus facilement les différentes offres du marché.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais lorsqu’il a été mal calculé, l’emprunteur est en droit de demander, notamment, le remplacement du TEG erroné par le taux d’intérêt légal. C’est d’ailleurs ce qu’a tenté d’obtenir en justice un couple en arguant que leur TEG n’intégrait pas les frais de notaire, et qu’en conséquence il était erroné. Pour les plaignants, en effet, les frais de notaire devaient être compris dans le TEG car ils constituent un élément à prendre en compte dans un projet de financement. Saisie de cette question, la Cour de cassation, allant dans le sens de la cour d’appel, a estimé que les frais en cause n’étaient pas liés à la prise d’une garantie dans un contrat de prêt (hypothèque, privilège de prêteur de deniers, par exemples) mais à l’acquisition immobilière financée par le prêt. Ils ne devaient donc pas être intégrés dans le TEG comme l’indique désormais clairement le Code de la consommation.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000033146030">Cassation civile 1re, 22 septembre 2016, n° 15-19643</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8693534.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8670036</id>
  <create_date>2016-10-18 13:15:00</create_date>
  <display_date>2016-10-21 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Comment gérer le jour férié de la Toussaint ?</title>
  <summary>À vous de décider si le 1er novembre sera un jour chômé ou travaillé par vos salariés avec, en option, la possibilité de leur accorder un jour de pont.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La Toussaint est un jour férié dit « ordinaire ». Aussi, sauf dispositions contraires contenues dans votre accord d’entreprise ou, à défaut, dans votre convention collective, vous pouvez tout à fait demander à vos salariés de venir travailler ce jour-là. Étant précisé, qu’en principe, les jours fériés ordinaires sont obligatoirement des jours chômés pour les jeunes de moins de 18 ans et pour les salariés des entreprises du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> la convention collective applicable à votre entreprise peut allouer une majoration de salaire aux salariés qui travaillent un jour férié ordinaire.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, même si aucune disposition légale ne l’impose, vous pouvez accorder un jour de pont à vos salariés, c’est-à-dire les autoriser à ne pas venir travailler le lundi 31 octobre, compris entre le dimanche 30 octobre et le jour férié de la Toussaint. Soyez néanmoins vigilant, car votre convention collective ou un usage peut rendre cette pratique obligatoire.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et puisque l’attribution d’un jour de pont entraîne une modification de l’horaire collectif de travail de vos salariés, vous devrez donc :- consulter votre comité d’entreprise ou, à défaut, vos délégués du personnel ;- notifier l’horaire modifié à l’inspecteur du travail avant sa mise en œuvre ;- et afficher le nouvel horaire dans l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Sachez enfin que contrairement aux jours fériés, la journée de pont peut être « récupérée » dans les 12 mois précédant ou suivant le pont, après notification auprès de l’inspection du travail et à condition, en principe, de ne pas augmenter la durée du travail de plus d’une heure par jour et de 8 heures par semaine.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> le jour de pont que vous accordez à vos salariés ne peut être imputé sur leurs congés annuels sans leur accord.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8670036.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8680945</id>
  <create_date>2016-10-19 14:52:00</create_date>
  <display_date>2016-10-20 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Soutien à l’achat de véhicules propres dans les entreprises</title>
  <summary>Le projet de loi de finances pour 2017 relève le plafond de déduction fiscale de l’amortissement des véhicules de tourisme les moins polluants.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’amortissement des véhicules de tourisme est fiscalement déductible du bénéfice imposable de l’entreprise, dans la limite d’un plafond.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> sont concernés les véhicules particulières (y compris les voitures commerciales, canadiennes et breaks) ainsi que les véhicules à usages multiples dès lors qu’ils sont destinés au transport de voyageurs.</annotation>
            <texteparagraphe>Afin d’encourager les entreprises à s’équiper de véhicules propres, le projet de loi de finances pour 2017 prévoit de relever ce plafond. Ainsi, il sera porté de 18 300 à 30 000 € pour les véhicules acquis à partir de 2017 et émettant moins de 60 g de CO2/km.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> seront visés les véhicules électriques et les véhicules hybrides rechargeables.</annotation>
            <texteparagraphe>En revanche, pour les véhicules les plus polluants, le plafond, fixé à 9 900 €, applicable actuellement à ceux émettant plus de 200 g de CO2/km, visera à l’avenir les véhicules émettant plus de :</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 155 g de CO2/km et acquis en 2017 ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 150 g de CO2/km et acquis en 2018 ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 140 g de CO2/km et acquis en 2019 ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 135 g de CO2/km et acquis en 2020 ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- 130 g de CO2/km et acquis à partir de 2021.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Et la location de véhicules ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les loyers versés par les entreprises qui prennent en location ces véhicules (crédit-bail ou location supérieure à 3 mois) sont déductibles dans la limite du même plafond que celui applicable à l’amortissement des véhicules acquis.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les nouveaux seuils s’appliqueront donc également aux loyers des véhicules loués à compter de 2017.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.asp">Art. 42, projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8680945.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8690212</id>
  <create_date>2016-10-20 08:12:00</create_date>
  <display_date>2016-10-20 12:01:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’action de groupe santé entre dans l’arsenal juridique</title>
  <summary>Une action de groupe peut désormais être engagée à l’encontre de producteurs et de fournisseurs de produits de santé ainsi que de prestataires utilisant des produits de santé.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>C’est avec près de 3 mois de retard que l’une des mesures phares de la loi de modernisation de notre système de santé du 26 janvier 2016, dite loi « Santé », entre en vigueur. Son périmètre : la défense collective de victimes de préjudices corporels dus au manquement d’un producteur ou d’un fournisseur de produits de santé limitativement énumérés par la loi (médicaments, produits contraceptifs, biomatériaux, lait maternel, produits d’entretien de lentilles de contact, produits cosmétiques, produits de tatouage…). Cette action est également ouverte aux personnes victimes d’un manquement d’un prestataire, utilisant l’un de ces produits, quant à ses obligations légales ou contractuelles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En pratique, seule une association d’usagers du système de santé agréée au niveau régional ou national peut enclencher l’action de groupe en vue de réparer les préjudices individuels subis par des usagers du système de santé placés dans une situation similaire ou identique et ayant pour cause l’un des deux manquements précédemment évoqués. Sachant qu’il existe près de 500 associations susceptibles de pouvoir introduire ce type d’action.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une fois saisi, le juge doit statuer sur la responsabilité du professionnel contre lequel l’action est engagée. S’il retient sa responsabilité, il doit ensuite définir le groupe de personnes à indemniser et en fixer les critères de rattachement. Puis, il détermine les dommages corporels susceptibles d’être réparés pour chaque personne ou pour chacune des catégories de personnes constituant le groupe qu’il a défini, ainsi que leur montant.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il ordonne ensuite des mesures de publicité pour informer de cette décision les personnes susceptibles d’être concernées et d’adhérer au groupe. Celles-ci ont entre 2 et 6 mois après l’achèvement des mesures de publicité pour rejoindre le groupe.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le professionnel dont la responsabilité a été retenue procède alors à l’indemnisation des victimes directement ou par le biais de l’association.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000033156394">Décret n° 2016-1249 du 26 septembre 2016, JO du 27</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8690212.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8683907</id>
  <create_date>2016-10-20 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-20 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Une secrétaire peut-elle signer des chèques pour le compte de l’entreprise ?</title>
  <summary>Un gérant de société qui, pendant plusieurs années, autorise sa secrétaire à signer des chèques pour le compte de celle-ci lui confère un mandat tacite d’utiliser les comptes. </summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans le cadre de son activité, le dirigeant d’une société peut être amené à confier à une personne (un associé, un employé…) le soin de signer des actes en son nom et en ses lieu et place. Pour cela, il doit établir une procuration autorisant cette personne à le faire. Mais en l’absence d’écrit, une personne autre que le dirigeant peut-elle valablement signer des actes pour le compte de la société ? Oui, en cas de mandat tacite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, la secrétaire comptable d’une société familiale, qui était également la fille du gérant avait, sous sa propre signature et sans avoir de procuration, signé des chèques de la société au profit d’autres sociétés dont elle était gérante ou associée avec son époux. Après plusieurs années de pratique, le gérant de la société familiale avait recherché la responsabilité des banques et demandé à ces dernières des dommages-intérêts pour avoir payé ces chèques sans avoir vérifié la signature qui y était apposée. </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les juges ne lui ont pas donné gain de cause. En effet, ils ont relevé que la secrétaire comptable, bien qu’elle n’eût pas de procuration pour le faire, avait pendant plus de quatre ans signé de nombreux chèques pour le compte de la société sans aucune contestation de la part du gérant. Selon eux, la secrétaire détenait donc un mandat tacite, donné par le gérant, dont l’existence se déduisait du fonctionnement de la société au caractère familial. Par conséquent, les banques n’avaient commis aucune faute et le gérant n’était pas fondé à leur demander des dommages-intérêts. </texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033179641&amp;fastReqId=1885279439&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 27 septembre 2016, n° 15-17735</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8683907.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8673057</id>
  <create_date>2016-10-19 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-19 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Frais d’itinérance en Europe : où en est-on ?</title>
  <summary>Après avoir soufflé le chaud et le froid, la Commission européenne conditionne une nouvelle fois la fin du « roaming » au respect de bonnes pratiques par les abonnés des opérateurs de téléphonie mobile.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Sans verser dans « l’anti Union européenne » très en vogue en cette période électorale, il faut bien avouer qu’il n’est pas toujours simple de comprendre la démarche empruntée par les services de la Commission de Bruxelles. C’est le cas, notamment, sur le dossier dit du « roaming », c’est-à-dire des surfacturations appliquées par les opérateurs téléphoniques lors des appels passés de l’étranger par leurs clients.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Petit rappel</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces surfacturations, également appelées frais d’itinérance, qui frappent les appels, l’envoi de SMS et le téléchargement de données ont, par le passé, conduit certains abonnés, particuliers comme entreprises, à devoir faire face à des factures téléphoniques de plusieurs dizaines de milliers d’euros. Et encore aujourd’hui, malgré les plafonnements imposés par la Commission européenne (qui, bien sûr, ne s’appliquent que pour les déplacements dans les pays de l’Union), il est encore possible de faire fortement grimper la note sans même en avoir conscience. Ainsi, télécharger 50 Go de données lors d’un déplacement à l’étranger entraîne, par exemple, compte tenu du plafond de surfacturation applicable (5 cts d’euros par Mo téléchargé), un surcoût de 2 500 € !</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Après le 17 juin 2017</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>En principe, les opérateurs téléphoniques n’auront plus le droit d’appliquer des frais d’itinérance à leurs clients qui utiliseront leur téléphone mobile ou leur smartphone dans un pays étranger de l’Union européenne. Un principe que la Commission, il y a tout juste un mois, a néanmoins souhaité assortir de conditions destinées à éviter que les clients abusent de la situation (application des frais d’itinérance lorsqu’un client passe plus de 90 jours par an à l’étranger ou lorsqu’il consomme, pendant ses déplacements à l’étranger, davantage de services que quand il séjourne dans son pays d’origine). Un nouvel encadrement des pratiques de surfacturation qui, sans surprise, a provoqué une vague de protestations, conduisant Jean-Claude Juncker, le président de la Commission, à exiger son retrait.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Un nouveau cadre</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Invitée à revoir sa copie, la Commission a publié un <a href="http://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=17681">nouveau projet</a>. Dans ce dernier, les règles de bonne conduite contestées sont remplacées par des indicateurs qualifiés d’objectifs et sur lesquels les opérateurs pourront se fonder pour caractériser un usage abusif de leur service et appliquer à leurs clients des frais d’itinérance. Le projet en cite trois :- un usage dans le pays d’origine jugé insignifiant par rapport à celui enregistré à l’étranger ;- une carte SIM presque uniquement utilisée à l’étranger ;- l’utilisation par un même client de plusieurs cartes SIM à l’étranger.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Des critères bien plus flous que la règle rejetée des 90 jours qui, s’ils venaient à être adoptés sans plus de précision, pourraient occasionner de nouveaux dérapages. À suivre.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8673057.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8673570</id>
  <create_date>2016-10-19 09:48:00</create_date>
  <display_date>2016-10-19 14:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Nouvelle procédure pour les demandes d’adaptation des logements pour les personnes handicapés</title>
  <summary>Depuis le 1er octobre 2016, la réalisation de travaux de transformation d’un logement loué est plus simple.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un décret récent permet, depuis le 1er octobre 2016, au locataire qui souhaite réaliser, à ses frais, des travaux de transformation permettant l’adaptation de son logement (personne en perte d’autonomie ou en situation de handicap) de bénéficier d’une procédure simplifiée d’autorisation du bailleur. Concrètement, il doit adresser à ce dernier une requête écrite par lettre recommandée avec demande d’avis de réception.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> la demande doit décrire précisément les transformations envisagées et indiquer l’entreprise chargée de les exécuter.</annotation>
            <texteparagraphe>Sachant que l’absence de réponse de la part du bailleur dans un délai de 4 mois à compter de la date de réception de la demande vaut décision d’acceptation. Ce qui signifie que le bailleur ne pourra pas lui demander, lors de son départ, une remise en l’état du logement. Une fois les travaux réalisés, le locataire dispose de 2 mois pour attester auprès du bailleur que ces travaux ont bien été réalisés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, le décret fixe la liste des travaux concernés. Il s’agit des travaux de :</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- création, suppression ou modification de cloisons ou de portes intérieures au logement ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- modification de l’aménagement ou de l’équipement des pièces d’eau (cuisine, toilettes, salle d’eau) ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- création ou modification de prises électriques ou de communications électroniques et de points d’éclairage ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- installation ou adaptation de systèmes de commande (notamment commande des installations électriques, d’eau, de gaz et de chauffage, interphone, signalisation, interrupteurs) ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- installation d’élévateurs ou d’appareils permettant notamment le déplacement de personnes à mobilité réduite ;</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>- installation ou modification des systèmes de fermeture et d’ouverture (portes, fenêtres, volets) et d’alerte.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=E6191AB84D363487BE52FAF98C195963.tpdila16v_3?cidTexte=JORFTEXT000033166515&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033165851">Décret n° 2016-1282 du 29 septembre 2016, JO du 30</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Famille</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8673570.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8670885</id>
  <create_date>2016-10-19 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-19 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La déclaration sociale nominative entre dans sa dernière phase</title>
  <summary>La phase 3 de la déclaration sociale nominative, qui sera obligatoire au début de l’année prochaine, est disponible sur la base du volontariat.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La déclaration sociale nominative, la fameuse DSN, est une déclaration unique et mensuelle, générée à partir des données rentrées dans le logiciel de paie et envoyée à l’administration par voie électronique. Elle vise à remplacer la plupart des déclarations sociales réalisées par les employeurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Déjà obligatoire pour de nombreuses entreprises, la DSN devra être utilisée, à compter de la paie de janvier 2017, par tous les employeurs du régime général et tous les tiers mandatés ainsi que par les employeurs agricoles qui n’ont pas recours à un tiers mandaté et qui ont payé, en 2014, au moins 3 000 € de cotisations sociales. Les autres employeurs agricoles devront, eux, l’instaurer à partir de la paie d’avril 2017. Ces dates butoir peuvent, bien évidemment, être anticipées, ce qui est d’ailleurs conseillé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> l’entreprise qui met en place la DSN doit en informer ses salariés en attirant leur attention sur les données à caractère personnel recueillies dans le cadre de cette procédure (identité, date et lieu de naissance, numéro de Sécurité sociale, rémunération…).</annotation>
            <texteparagraphe>Outre une entrée en vigueur échelonnée dans le temps, le déploiement de la DSN s’est effectué de manière graduelle en trois phases.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La phase 1, la plus simple, dans laquelle seules cinq déclarations étaient remplacées par la DSN, est clôturée depuis plus d’un an. En conséquence, les entreprises qui font actuellement leur entrée dans la DSN mettent en place la phase 2, c’est-à-dire qu’en pratique, cette déclaration unique se substitue à neuf formalités (DUCS Urssaf, déclaration et enquête mensuelle des mouvements de main d’œuvre, attestation de salaire en cas d’arrêt de travail, attestation Pôle emploi…).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La dernière phase, la troisième, devra être mise en place par les employeurs à partir de la paie de janvier prochain. Toutefois, elle est d’ores et déjà disponible sur la base du volontariat. Sous réserve de confirmation par décret, la DSN en phase 3 devrait remplacer 24 formalités parmi lesquelles la DADS, la déclaration des facteurs d’exposition à la pénibilité, les DUCS retraite complémentaire et prévoyance et les déclarations auprès de la Mutualité sociale agricole.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> la DSN servira de vecteur de communication entre l’administration fiscale et les employeurs lorsque le prélèvement à la source de l’impôt sur le revenu sera mis en place, en principe au 1er janvier 2018. C’est, en effet, par ce biais que sera transmis chaque mois aux entreprises le taux de prélèvement qu’elles devront appliquer sur les rémunérations dues à leurs salariés.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8670885.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8667346</id>
  <create_date>2016-10-18 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-18 15:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’immatriculation du locataire doit correspondre à l’activité exercée dans les locaux loués !</title>
  <summary>Le bailleur est en droit de refuser le renouvellement du bail au commerçant qui n’est pas régulièrement immatriculé au RCS.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour bénéficier du statut des baux commerciaux et en particulier du droit au renouvellement de son bail, le locataire commerçant doit être immatriculé au registre du commerce et des sociétés (RCS). Dans le cadre de cette immatriculation, il doit notamment déclarer l’activité (ou les activités) qu’’il exerce. Et attention, l’activité déclarée doit correspondre à celle réellement exercée dans les locaux loués. À défaut, le bailleur serait en droit de refuser le renouvellement du bail sans avoir à verser d’indemnité d’éviction au locataire.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>C’est ce que la Cour de cassation a rappelé dans une affaire récente. En l’espèce, un commerçant était immatriculé au RCS pour des activités de vente d’objets d’art, bois sculptés, miniatures et ivoires et d’importation et d’exportation d’objets de luxe. Or il s’était mis ensuite à vendre des objets touristiques. Au moment où il avait demandé le renouvellement de son bail, le bailleur lui avait reproché d’avoir changé d’activité sans avoir modifié son immatriculation au RCS. Il avait donc refusé le renouvellement du bail pour ce motif et s’était opposé au paiement d’une indemnité d’éviction. À juste titre, selon la Cour de cassation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les juges ont également rappelé que le bailleur qui dénie le droit au statut des baux commerciaux au locataire n’a pas à lui envoyer au préalable une mise en demeure.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033145072&amp;fastReqId=505561364&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 22 septembre 2016, n° 15-18456</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Bail commercial</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8667346.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8663423</id>
  <create_date>2016-10-14 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-18 12:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Exonérations d’impôts locaux pour la méthanisation agricole</title>
  <summary>Les obligations déclaratives permettant de bénéficier des exonérations de taxe foncière et de CFE pour la méthanisation agricole ont été précisées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À compter des impositions dues au titre de 2016, des exonérations permanentes de plein droit de taxe foncière et de cotisation foncière des entreprises (CFE) ont été instaurées en faveur de l’activité de méthanisation agricole.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> sont visées les activités de production par un ou plusieurs exploitants de biogaz, d’électricité et de chaleur par la méthanisation issue pour au moins 50 % de matières provenant de l’exploitation agricole.</annotation>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale a précisé les obligations déclaratives relatives à ces exonérations.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>S’agissant de la taxe foncière, le propriétaire des installations doit déposer auprès du service des impôts du lieu de leur implantation, avant le 1er janvier de la première année d’application de l’exonération, une déclaration n° 6672-D.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant à la CFE, les entreprises doivent renseigner la déclaration n° 1447-M ou, en cas de création d’établissement ou de changement d’exploitant, la déclaration n° 1447-C.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> à défaut de déclarations, les exonérations peuvent être accordées par voie de réclamation, sous réserve qu’elles soient présentées dans les formes requises. Attention, en matière d’impôts locaux, le délai de réclamation expire au 31 décembre de l’année suivant celle du fait générateur de la réclamation (mise en recouvrement du rôle, notamment).</annotation>
            <texteparagraphe>Les déclarations sont disponibles sur le site Internet www.impots.gouv.fr.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/10626-PGP.html?identifiant=BOI-IF-TFB-10-50-25-20160706">BOI-IF-TFB-10-50-25 du 6 juillet 2016, n° 120</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/10598-PGP.html?identifiant=BOI-IF-CFE-10-30-10-25-20160706">BOI-IF-CFE-10-30-10-25 du 6 juillet 2016, n° 210</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Taxes locales/Impôts locaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8663423.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8661087</id>
  <create_date>2016-10-14 07:45:00</create_date>
  <display_date>2016-10-18 10:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Qualité de vie au travail des salariés dans les entreprises libérales</title>
  <summary>Retour sur les études de l’OMPL sur l’implication des salariés dans les cabinets.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans son rapport annuel 2015, l’Observatoire des métiers dans les professions libérales dresse le bilan des études réalisées et mises en ligne sur <a href="http://www.observatoire-metiers-entreprises-liberales.fr/etudes_transversales.php">son site</a>. Une d’elles s’attache à mesurer l’implication des salariés œuvrant dans les entreprises libérales des secteurs juridiques (cabinets d’avocats, d’huissiers, d’administrateurs et de mandataires judiciaires, officines de commissaires-priseurs), cadre de vie technique (cabinets d’experts en automobile, d’architectes, de géomètres, d’économistes de la construction) et santé (médecins, vétérinaires, dentistes, laboratoires de biologie, pharmacie). Retour sur les principaux enseignements qu’il est possible d’en tirer.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une implication plus forte dans les TPE</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans le secteur cadre de vie technique comme dans celui des métiers du droit, l’étude fait apparaître une plus grande implication des collaborateurs dans les entreprises de moins de 10 salariés que dans les plus grandes structures. Selon les auteurs de l’étude, le fait de travailler dans une TPE est perçu comme un « facteur de protection accroissant la qualité de vie au travail ». En outre, la présence de chaînes de commandement courtes, typiques de ces petites structures, joue un rôle décisif dans l’implication des collaborateurs. Ces derniers se sentent ainsi plus concernés lorsqu’ils n’ont qu’un seul supérieur hiérarchique que quand ils en ont plusieurs. Sans surprise, les cadres, notamment dans le secteur de la santé, montrent une implication plus forte que les non-cadres. Pour ce qui concerne les métiers, l’étude fait aussi apparaître des différences. Dans le secteur juridique, les plus impliqués sont les collaborateurs des études d’huissiers devant ceux des études d’administrateurs judiciaires et de cabinets d’avocats. Dans le secteur cadre de vie technique, ce sont les salariés des entreprises d’économistes de la construction qui montrent le plus de motivation devant ceux des cabinets de géomètres et d’architecture. Enfin, dans la santé, l’implication est la plus forte dans les cabinets dentaires, dans les cabinets médicaux, puis dans les cabinets vétérinaires.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8661087.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8652543</id>
  <create_date>2016-10-13 12:45:00</create_date>
  <display_date>2016-10-17 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Aides à l’embauche : dépêchez-vous d’en profiter !</title>
  <summary>La fin des primes à l’embauche, que sont l’aide « embauche PME » et l’aide à l’embauche d’un premier salarié, est programmée au 31 décembre 2016.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Deux aides à l’embauche, d’un montant maximal de 4 000 € chacune, ont récemment été instaurées. La première, l’aide « embauche PME », s’adresse aux entreprises occupant moins de 250 personnes qui recrutent un salarié dont la rémunération n’excède pas 1,3 Smic. La seconde, quant à elle, est octroyée aux entreprises qui embauchent leur premier salarié.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> le salarié doit être recruté en contrat à durée indéterminée, en contrat à durée déterminée d’au moins 6 mois ou en contrat de professionnalisation de 6 mois ou plus.</annotation>
            <texteparagraphe>Mais attention, car ces aides ne sont pas pérennes. En effet, elles cesseront de s’appliquer en fin d’année. Autrement dit, seules les embauches réalisées jusqu’au 31 décembre prochain peuvent donner lieu au versement de ces primes.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le premier jour d’exécution du contrat de travail doit intervenir au plus tard le 31 décembre 2016, peu importe la date de sa signature.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutefois, le président de la République a annoncé la prorogation de l’aide « embauche PME » en 2017. Une annonce qui, pour le moment, n’a pas été officiellement confirmée. À suivre…</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Embauche</tag>
  <tag type="keyword">Aide à l'embauche</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8652543.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8663008</id>
  <create_date>2016-10-14 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-10-17 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Un salarié sur dix travaille dans une association</title>
  <summary>Le secteur associatif compte 167 500 employeurs et plus de 1,8 million de salariés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Sur les 1,3 million d’associations actives en France, environ 13 % emploient des salariés, soit 167 506 associations dont 6 765 dans le domaine agricole. Et, depuis 2011, l’emploi dans les associations est en constante augmentation. Ainsi, un salarié privé sur dix, soit 1 834 636 personnes, travaille dans une association pour une masse salariale de plus de 38,3 millions d’euros.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les associations employeuses sont particulièrement présentes dans l’aide par le travail et l’accueil et l’accompagnement sans hébergement des enfants et des adolescents dans lesquels elles emploient respectivement 95 % et 96 % des salariés privés de ces secteurs. Par contre, elles sont peu présentes dans les domaines de la recherche et du développement scientifique (3,3 % des salariés), des voyages (5 %) et de l’hébergement (7,7 %). Entre ces deux extrêmes, on retrouve les activités classiques des associations comme le sport (71 % des salariés), l’aide à domicile (70 %), l’enseignement (66 %) et le spectacle vivant (56 %).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Près de 80 % des établissements associatifs ont moins de 10 salariés, sachant que plus des trois-quarts des associations culturelles mais aussi des établissements sportifs en ont moins de 3. Les structures associatives de plus de 50 salariés ne sont donc pas monnaie courante (seulement 5 %) et sont surtout présentes dans l’hébergement médico-social.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le salaire annuel moyen s’élève à 20 884 € pour l’ensemble du secteur associatif.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://associations.gouv.fr/IMG/pdf/france_associative-28-09-2016.pdf">Recherches &amp; Solidarités, La France associative en mouvement, 14e édition, septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8663008.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8653490</id>
  <create_date>2016-10-13 13:58:00</create_date>
  <display_date>2016-10-17 10:00:00</display_date>
  <author>Flore Lebreton</author>
  <language>fr</language>
  <title>Amortissement des titres de PME innovantes : la date d’application du dispositif précisée</title>
  <summary>Le dispositif d’amortissement aménagé par la loi de finances pour 2016 s’appliquera aux sommes versées pendant 10 ans à compter du 3 septembre 2016.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les sociétés soumises à l’impôt sur les sociétés qui investissent en numéraire dans des PME innovantes peuvent bénéficier, sous conditions, d’un avantage consistant en un amortissement exceptionnel sur 5 ans des versements effectués à ce titre.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’investissement doit être réalisé en capital directement ou par l’intermédiaire de certaines entités (fonds communs de placement à risques, sociétés de capital-risque) respectant des conditions relatives à la composition de leur actif.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La loi de finances pour 2016 a aménagé ce dispositif afin de se mettre en conformité avec la réglementation communautaire. Elle a ainsi élargit la liste des critères permettant de qualifier une PME d’innovante.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les PME éligibles au dispositif doivent avoir réalisé des dépenses de recherche et certaines dépenses d’innovation représentant au moins 10 % des charges d’exploitation de l’un au moins des 3 exercices précédant celui de la souscription ou développer des produits, services ou procédés neufs ou substantiellement améliorés par rapport à l’état de la technique dans le secteur considéré et présentant un risque d’échec technologique ou industriel.</annotation>
            <texteparagraphe>En contrepartie, le législateur a limité le bénéfice de l’amortissement aux PME nouvelles ou en développement.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Rappelons également que le bénéfice de l’amortissement est plafonné. Ainsi, seules les participations minoritaires d’au maximum 20 % du capital ou des droits de vote de la PME innovante (ou des parts ou actions du fonds ou de la société intermédiaire) ouvrent droit à l’amortissement exceptionnel. L’investissement ne doit par ailleurs pas représenter plus de 1 % de l’actif de la société détentrice de la participation.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La date d’entrée en vigueur du dispositif vient d’être enfin précisée. Il s’appliquera aux sommes versées pendant 10 ans à compter du 3 septembre 2016.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000033085526&amp;dateTexte=20160903">Décret n° 2016-1187 du 31 août 2016, JO du 2 septembre</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8653490.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8658730</id>
  <create_date>2016-10-13 15:50:00</create_date>
  <display_date>2016-10-14 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Du nouveau sur les contrôles biométriques au travail</title>
  <summary>La Cnil revoit ses exigences quant à l’utilisation de dispositifs biométriques visant à contrôler l’accès aux lieux et aux équipements de travail.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsque l’employeur décide d’avoir recours à un dispositif biométrique pour contrôler l’accès aux locaux, et aux appareils et applications informatiques utilisés sur les lieux de travail, il doit effectuer une déclaration simplifiée auprès de la Commission nationale de l’informatique et des libertés (Cnil) et se conformer à certaines exigences.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors, le niveau de ces exigences dépendait du type de biométrie utilisée (voix, empreinte digitale, réseau veineux, iris, contour de la main…).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Désormais, les obligations de l’employeur diffèrent selon que l’échantillon des caractéristiques biométriques permettant une comparaison avec le dispositif de contrôle, appelé « le gabarit », est stocké sur un support détenu uniquement par le salarié (clé USB, carte à puce…) ou bien sur un support géré par l’entreprise tel qu’une base de données ou un terminal de lecture des données.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le gabarit est également considéré comme détenu par le seul salarié lorsqu’il est intégré dans une base de données mais que celle-ci est inexploitable sans son intervention (entrée d’un mot de passe notamment).</annotation>
            <texteparagraphe>Les entreprises doivent privilégier les dispositifs biométriques pour lesquels le salarié détient le gabarit. Sachant que les contraintes qui pèsent sur l’entreprise sont plus lourdes lorsque c’est elle qui conserve le gabarit.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> les employeurs qui ont effectué une déclaration simplifiée de leur dispositif de contrôle biométrique selon les anciennes normes doivent le rendre conforme aux nouvelles exigences posées par la Cnil d’ici le 27 septembre 2018.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033156742&amp;categorieLien=id">Délibération Cnil n° 2016-186 du 30 juin 2016, JO du 27 septembre</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033156699&amp;categorieLien=id">Délibération Cnil n° 2016-187 du 30 juin 2016, JO du 27 septembre</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8658730.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8651932</id>
  <create_date>2016-10-13 13:53:00</create_date>
  <display_date>2016-10-14 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Projet de loi de finances pour 2017 : les mesures concernant l’immobilier</title>
  <summary>Pinel, Censi-Bouvard, CITE… Des dispositifs qui font l’objet de nouveautés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Actuellement en cours de discussion au Parlement, le projet de loi de finances pour 2017 consacre un volet à l’immobilier. Voici un aperçu des mesures les plus marquantes.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Prolongation du dispositif Pinel</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Annoncé par le Président de la République en avril 2016, le dispositif Pinel sera bel et bien prolongé d’une année supplémentaire, soit jusqu’au 31 décembre 2017. Rappelons que le Pinel permet aux contribuables qui acquièrent des logements neufs ou assimilés afin de les louer nus à usage d’habitation principale, de bénéficier, sous certaines conditions, d’une réduction d’impôt sur le revenu dont le taux varie en fonction de la durée d’engagement de location choisi par l’investisseur (6 ans : 12 %, 9 ans : 18 % et 12 ans : 21 %).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Aménagement du dispositif Censi-Bouvard</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le dispositif Censi-Bouvard, qui devait prendre fin au 31 décembre 2016, sera lui aussi prorogé d’une année. Ce dispositif permet à certains loueurs en meublé non professionnels de bénéficier d’une réduction d’impôt sur le revenu répartie sur 9 ans dont le taux est fixé à 11 % prix de revient, retenu dans la limite de 300 000 €. Pour ouvrir droit à la réduction d’impôt, les contribuables doivent investir dans des logements neufs ou réhabilités situés dans des établissements accueillant des personnes âgées ou handicapées, des étudiants ou de résidences de tourisme classées. Mais attention, le projet de loi prévoit d’exclure du champ d’application du Censi-Bouvard les investissements réalisés à compter du 1er janvier 2017 dans ces résidences de tourisme.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> à titre transitoire, les acquisitions de logements en résidence de tourisme réalisées entre le 1er janvier 2017 et le 31 mars 2017 pourront, sous conditions, encore bénéficier de la réduction Censi-Bouvard.</annotation>
            <titreparagraphe>Nouvelle réduction d’impôt pour les résidences de tourisme</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour le secteur particulier des résidences de tourisme, une nouvelle réduction d’impôt sera créée. Ainsi, l’octroi de cette dernière sera conditionné notamment à la réalisation de travaux de réhabilitation de logements achevés depuis au moins 15 ans faisant partie de résidences de tourisme classées ou de logements classées comme meublés de tourisme situés dans une copropriété comprenant une résidence de tourisme classée. L’investisseur devant également s’engager à louer le logement durant au moins 5 ans. Le taux de l’avantage fiscal sera fixé à 20 % du montant des dépenses éligibles engagées (acquisition et pose de matériaux d’isolation thermique des parois vitrées, travaux de ravalement, travaux visant à faciliter l’accueil des personnes handicapées, par exemple), retenues dans la limite de 22 000 € par logement couvrant la période du 1er janvier 2017 au 31 décembre 2019. En pratique, la réduction d’impôt totale ne pourra donc excéder 4 400 € par logement.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Autres mesures</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Compte tenu des enjeux de la transition énergétique engagée par la France, le crédit d’impôt sur le revenu pour dépenses de transition énergétique dans l’habitation principale sera prorogé d’une année, soit jusqu’au 31 décembre 2017. Et nouveauté importante, il sera cumulable avec l’éco-PTZ sans condition de ressources. Une option qui sera ouverte aux offres de prêt émises à compter du 1er mars 2016.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, le dispositif de déduction du revenu global des dépenses de grosses réparations supportées par les nus-propriétaires d’un logement sera supprimé à compter du 1er janvier 2017. Toutefois, celles engagées en 2017 pour lesquelles le contribuable justifie de l’acceptation d’un devis et du versement d’un acompte au plus tard le 31 décembre 2016 pourront en bénéficier.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.asp">Projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité immobilière</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8651932.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8651517</id>
  <create_date>2016-10-13 08:41:00</create_date>
  <display_date>2016-10-13 14:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Prospection commerciale à l’étranger : fin de l’exonération des suppléments de rétrocession ?</title>
  <summary>Les suppléments de rétrocession d’honoraires versés aux collaborateurs de professions libérales pour prospection commerciale à l’étranger ne seront plus exonérés d’impôt sur le revenu.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les suppléments de rétrocession d’honoraires perçus par les collaborateurs de professions libérales au titre d’activités de prospection commerciale réalisées hors de France peuvent être exonérés d’impôt sur le revenu, dans la double limite annuelle de 25 % de la rétrocession (hors suppléments) et de 25 000 €.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Conditions d’exonération</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour bénéficier de l’exonération, plusieurs conditions doivent être cumulativement réunies. Ainsi, les suppléments de rétrocession doivent être versés à l’occasion d’activité de prospection commerciale et en contrepartie de séjours effectués dans l’intérêt direct et exclusif du cabinet. Ensuite, le déplacement doit nécessiter une résidence d’au moins 24 h dans un autre État. Le montant des suppléments de rétrocession doit aussi être déterminé préalablement aux déplacements et être en rapport, d’une part, avec le nombre, la durée et le lieu des séjours et, d’autre part, avec la rétrocession versée au collaborateur indépendamment de ces suppléments. Enfin, ce montant doit figurer sur le relevé d’honoraires du collaborateur, sous un intitulé spécifique.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le bénéfice de l’exonération est réservé aux personnes non salariées exerçant une activité libérale dans le cadre d’un contrat de collaboration. En sont donc exclues celles qui exercent à titre individuel ou en groupe (SCP, Sel…) ainsi que les collaborateurs libéraux assimilés salariés.</annotation>
            <titreparagraphe>Vers une suppression de l’exonération</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>À l’occasion du projet de loi de finances pour 2017, le gouvernement envisage de supprimer certaines niches fiscales qu’il juge inefficaces ou injustifiées. Parmi elles, figure le dispositif d’exonération des suppléments de rétrocession d’honoraires des collaborateurs libéraux pour prospection commerciale à l’étranger. Cette suppression s’appliquera dès les périodes d’imposition et exercices ouverts à compter du 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.asp">Art. 13, projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8651517.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8650589</id>
  <create_date>2016-10-13 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-13 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’usufruitier de parts sociales a-t-il le droit de participer aux assemblées générales ?</title>
  <summary>L’usufruitier de parts sociales n’a pas à être convoqué aux assemblées générales qui ont pour objet des décisions collectives autres que celles concernant l’affectation des bénéfices.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi dispose que tout associé a le droit de participer aux décisions collectives. Et que lorsque la propriété de parts sociales est démembrée entre un nu-propriétaire et un usufruitier, le droit de vote attaché à ces parts appartient au nu-propriétaire, sauf pour les décisions concernant l’affectation des bénéfices, où il est réservé à l’usufruitier. Sachant que les statuts peuvent prévoir une autre répartition du droit de vote.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais lorsqu’il n’a pas le droit de voter, l’usufruitier doit-il néanmoins être convoqué aux assemblées générales ? La réponse à cette question a été apportée récemment par la Cour de cassation. En l’espèce, l’usufruitière de parts d’une société civile immobilière (SCI) n’avait pas été convoquée à une assemblée générale qui devait décider de la vente d’un bien immobilier de la SCI (en l’occurrence la maison familiale). L’un des nus-propriétaires (l’un des fils de l’usufruitière) avait alors demandé en justice l’annulation de cette assemblée générale. En vain. Car selon les juges, l’assemblée générale qui a pour objet des décisions collectives autres que celles concernant l’affectation des bénéfices ne saurait être annulée au motif que l’usufruitier des parts sociales n’a pas été convoqué pour y participer.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Commentaire :</titreannotation> pour la Cour de cassation, l’usufruitier de parts sociales n’aurait donc pas la qualité d’associé puisque tout associé a le droit de participer aux décisions collectives...</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125006&amp;fastReqId=268983254&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 15 septembre 2016, n° 15-15172</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8650589.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8644794</id>
  <create_date>2016-10-12 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-12 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>TPE-PME : renforcement des prêts bonifiés destinés aux investissements verts</title>
  <summary>Les prêts bonifiés dont les TPE-PME peuvent bénéficier pour financer leurs projets de transition écologique et énergétique ont été renforcés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En partenariat avec Bpifrance, le ministère de l’Écologie vient de renforcer les prêts bonifiés « Prêt Eco Énergie » (PEE) et « Prêt Vert » destinés à financer les projets visant à améliorer l’efficacité énergétique des TPE et PME.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précisions :</titreannotation> le PEE finance l’achat d’équipements permettant d’améliorer l’efficacité énergétique des TPE et PME (chauffage, climatisation…) pour les secteurs de l’industrie et du bâtiment tertiaire, sans nécessité de garantie et à un taux préférentiel de 0,24 %. Ce prêt est remboursable sur cinq ans avec un an de différé. Quant au Prêt Vert, il finance les investissements des PME et ETI industrielles pour des processus de fabrication industrielle et des équipements plus économes, moins polluants, ou conduisant à des produits éco-efficients. Il est octroyé sans garantie et est remboursable sur cinq ans avec deux ans de différé. Depuis sa création en mars 2012, ce sont plus de 220 PEE qui ont été consentis pour un montant total de 7,5 M€. Et depuis son lancement à l’été 2015, 125 M€ de prêts verts ont déjà été octroyés.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, le montant du PEE, plafonné jusqu’alors à 50 000 €, est relevé à 100 000 € toujours sans exigence de garantie. Par ailleurs, la liste des équipements éligibles est élargie aux opérations standardisées du dispositif des Certificats d’Économie d’Énergie (par exemple, l’isolation des murs, les blocs autonomes d’éclairage de sécurité…). Enfin, l’existence de ce prêt est prolongée jusqu’au 22 février 2020 et les dépôts de demandes sont facilités par la fourniture d’une simple attestation sur l’honneur de l’achat prévu des équipements.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Quant au dispositif du Prêt Vert, il est également prolongé jusqu’au 31 mars 2018. Son montant maximal sera porté de 3 à 5 millions d’euros en 2017. Et l’éligibilité est étendue aux activités de services à l’industrie, de data centers et de logistique frigorifique.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.developpement-durable.gouv.fr/Segolene-Royal-renforce-les-prets.html">Ministère de l’Écologie, communiqué du 27 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Autres</tag>
  <tag type="keyword">Aides à l'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Investissement</tag>
  <tag type="keyword">Environnement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8644794.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8639623</id>
  <create_date>2016-10-10 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-12 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>À travail égal, salaire égal ?</title>
  <summary>La disparité du coût de la vie entre plusieurs zones géographiques peut justifier un écart de rémunération entre deux salariés exerçant un même emploi.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’employeur a l’obligation de garantir la même rémunération aux salariés qui effectuent un travail identique ou de valeur égale, et ce même s’ils travaillent au sein d’établissements distincts.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une différence de rémunération peut toutefois être pratiquée lorsqu’elle est justifiée par des raisons objectives comme les qualités professionnelles du salarié ou encore son ancienneté si celle-ci n’est pas déjà valorisée par une prime spécifique.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et récemment, la Cour de cassation a estimé que la disparité du coût de la vie (prix des logements, des produits alimentaires de base, des transports…) entre des zones géographiques constituait une raison objective. Autrement dit, une rémunération plus importante peut être octroyée à un salarié qui travaille dans un secteur où le coût de la vie est élevé.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans cette affaire, l’employeur appliquait, pour les salariés exerçant en Île-de-France, un barème de rémunération supérieur à celui mis en œuvre pour les salariés travaillant à Douai. Une pratique validée par les juges au motif que le coût de la vie est plus élevé en région parisienne qu’en province.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> l’employeur doit fournir des éléments qui prouvent la disparité du coût de la vie entre les zones géographique concernées tels que des études, des statistiques ou encore des articles de presse.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125173&amp;fastReqId=833111395&amp;fastPos=1">Cassation sociale, 14 septembre 2016, n° 15-11386</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rémunération</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8639623.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8639110</id>
  <create_date>2016-10-11 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-11 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Faux supports techniques : gare aux escroqueries !</title>
  <summary>Les malwares diffusant des fausses alertes sur les ordinateurs sont de plus en plus utilisés par les hackers.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À en croire l’éditeur de logiciels de sécurité Eset, la France est devenue le terrain de jeu des pirates informatiques spécialisés dans la diffusion de « FakeAlert ». Ainsi, sur la période du 5 septembre au 5 octobre 2016, ces malwares auraient représenté pas moins de 25 % de l’ensemble des logiciels malveillants détectés par l’éditeur. L’Hexagone serait ainsi le pays le plus affecté par ce type de malware.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des « FakeAlert » ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Derrière cette appellation se cache une famille de logiciels malveillants ou de pages web diffusant des messages destinés à inquiéter l’utilisateur et à l’inciter à contacter un support technique qui viendra l’aider ou à télécharger un logiciel censé rétablir la situation. Le plus souvent, ces messages signalent un dysfonctionnement technique (lenteur de la machine, encombrement du disque dur, instabilité du système d’exploitation pouvant conduire à la perte de données…) ou la présence de malwares mettant en danger la machine et les fichiers qu’elle contient. Généralement, ces messages prennent la forme d’une petite fenêtre qui s’invite à l’écran. Pour qu’ils soient pris en considération, les pirates qui les conçoivent n’hésitent pas à utiliser les logos de grands éditeurs de systèmes d’exploitation (Microsoft, Linux…) ou de solutions anti-virus.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Bien entendu, il s’agit d’une tentative d’escroquerie. La machine prétendument infectée ou défectueuse fonctionne très bien. Quant aux numéros de téléphone proposés sur le message d’alerte, ils sont surtaxés et ne débouchent pas sur un véritable service support. Enfin, les logiciels téléchargeables (et vendus, le plus souvent) censés réparer l’ordinateur, au mieux ne réparent rien et au pire sont porteurs d’un véritable virus. Bref, ne pas donner suite à ce type de message d’alerte est un principe absolu. En outre, pour éviter de voir sa machine contaminée par les « FakeAlerts », il convient, rappelons-le, de mettre à jour son système d’exploitation et d’utiliser une solution anti-malware, elle-même régulièrement mise à jour.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8639110.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8640652</id>
  <create_date>2016-10-11 07:50:00</create_date>
  <display_date>2016-10-11 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Dérogations aux règles d’hébergement des travailleurs saisonniers agricoles</title>
  <summary>La réglementation relative aux conditions d’hébergement collectif des travailleurs saisonniers agricoles vient d’être assouplie.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Désormais, lorsqu’une organisation professionnelle d’employeurs lui en fera la demande, le directeur régional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l’emploi (Direccte) pourra permettre aux exploitants agricoles qui font appel à des travailleurs saisonniers et qui les logent, pour une durée maximale de 30 jours sur une période de 12 mois consécutifs, de déroger à la réglementation en matière d’hébergement collectif de ces travailleurs.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette demande devra être justifiée par l’offre de logement disponible localement et les caractéristiques et la nature de l’activité concernée. De plus, les prescriptions réglementaires relatives aux locaux destinés aux repas et à la cuisine, à la séparation des pièces destinées au sommeil des femmes de celles destinées au sommeil des hommes, aux dispositions relatives à la sécurité des installations électriques et aux dispositions en matière d’issue, de dégagement et de lutte contre les incendies doivent être respectées. Enfin, des mesures compensatoires garantissant la protection de la santé de ces travailleurs devront être prévues par un accord collectif de branche.</annotation>
            <texteparagraphe>Plus précisément, ce sont les règles relatives à la capacité maximale d’accueil des dortoirs (6 personnes) et à leur superficie minimale (9 m² pour le premier occupant et 7 m² par occupant supplémentaire) ainsi qu’à celles concernant l’aménagement des salles d’eau (un lavabo pour 3 personnes, une cabine de douche pour 6 personnes, un cabinet d’aisance pour 6 personnes, le tout séparé pour les hommes et pour les femmes) qui pourront ne pas être respectées.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033136729&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=294881046&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-1239 du 20 septembre 2016, JO du 22</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8640652.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8640041</id>
  <create_date>2016-10-11 09:30:00</create_date>
  <display_date>2016-10-11 10:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>La liste des Sofica 2016 vient d’être dévoilée !</title>
  <summary>Les particuliers ont jusqu’au 31 décembre 2016 pour investir dans l’une des onze Sofica agréées pour 2016.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le centre national du cinéma et de l’image animée (CNC) a récemment dévoilé la liste des Sofica (sociétés pour le financement d’œuvres cinématographiques ou audiovisuelles) agréées par les pouvoirs publics pour la collecte 2016. En tout, ce sont 11 sociétés qui pourront investir une enveloppe globale de 63,07 millions d’euros. Cette dernière pourra être collectée auprès des particuliers jusqu’au 31 décembre 2016. Rappelons qu’un particulier qui investit dans une Sofica peut bénéficier d’une réduction d’impôt sur le revenu égale à 30 % des sommes effectivement versées au titre des souscriptions au cours de l’année d’imposition, retenues dans la double limite de 25 % du revenu net global et de 18 000 €, soit une réduction maximale de 5 400 €. Le taux de cette réduction pouvant être porté à 36 % lorsque la société bénéficiaire des versements s’engage à réaliser au moins 10 % de ses investissements directement dans le capital de sociétés de réalisation avant le 31 décembre de l’année suivant celle de la souscription.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.cnc.fr/web/fr/sofica">Centre national du cinéma et de l’image animée - Campagne Sofica 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8640041.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8632788</id>
  <create_date>2016-10-10 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-10 14:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Cotisations sociales des travailleurs indépendants : quelles nouveautés en 2017 ?</title>
  <summary>Le gouvernement vient de dévoiler le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017 avec, au menu, des mesures visant les travailleurs non salariés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017, actuellement en discussion devant l’Assemblée nationale, prévoit différentes mesures concernant les cotisations sociales des travailleurs indépendants.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une réduction dégressive du taux de la cotisation maladie-maternité</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Actuellement, les travailleurs indépendants sont redevables, au Régime social des indépendants, d’une cotisation maladie-maternité calculée sur la totalité de leur revenu d’activité et dont le taux est fixé à 6,5 %.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour les cotisations dues à compter du 1er janvier 2017, les non-salariés ayant des revenus annuels inférieurs à 70 % du plafond annuel de la Sécurité sociale (Pass) se verraient appliquer un taux réduit de cotisation variant entre 3 % et 6,5 %. Sous réserve de confirmation officielle du Pass 2017, seraient concernés les travailleurs indépendants gagnant moins de 27 460 € par an.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une réforme de l’exonération de cotisations applicable outre-mer</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Aujourd’hui, les travailleurs indépendants, à l’exception des professionnels libéraux, qui créent leur activité outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Saint-Barthélemy et Saint-Martin) bénéficient d’une exonération totale de certaines cotisations sociales personnelles pendant leurs deux premières années d’activité. Puis, à partir de la troisième année, leurs cotisations sont calculées, pour la partie des revenus d’activité inférieure au Pass (38 616 € en 2016), sur la moitié de ces revenus.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ces avantages seraient révisés pour les non-salariés qui s’installent à compter du 1er janvier 2017. Ainsi, les travailleurs gagnant plus de 2,5 Pass par an (98 070 € en 2017 <italique>a priori</italique>) n’y auraient plus droit. Pour ceux ayant des revenus compris entre 1,1 Pass et 2,5 Pass, l’exonération de cotisations pendant les deux premières années et l’abattement à compter de la troisième s’appliqueraient de manière dégressive. L’exonération et l’abattement seraient donc totaux uniquement pour les non-salariés ayant des revenus inférieurs à 1,1 Pass (43 151 € en 2017 <italique>a priori</italique>).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, constatant que 30 % des entreprises cessaient leur activité avant la fin de la troisième année, le projet de loi prévoit que l’abattement appliqué sur les revenus professionnels à partir de la troisième année passera de 50 % à 75 %. Il sera de 50 % à compter de la quatrième année.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4072.asp">Articles 7 et 8, projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017, n° 4072, enregistré à l’Assemblée nationale le 5 octobre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Protection sociale des indépendants</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8632788.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8632373</id>
  <create_date>2016-10-07 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-10 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les dons ISF s’élevaient à 220 millions d’euros en 2015</title>
  <summary>L’année dernière, environ 43 300 contribuables soumis à l’impôt de solidarité sur la fortune ont donné 220 millions d’euros à des organismes d’intérêt général.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les particuliers redevables de l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) qui effectuent des dons au profit de certains organismes d’intérêt général bénéficient d’une réduction d’impôt équivalent à 75 % des sommes données et plafonnée à 50 000 €.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> sont notamment concernés les dons consentis à des établissements de recherche ou d’enseignement supérieur ou artistique d’intérêt général et à but non lucratif, à des fondations reconnues d’utilité publique, à des associations intermédiaires, à des ateliers et chantiers d’insertion et à des groupements d’employeurs pour l’insertion et la qualification.</annotation>
            <texteparagraphe>Depuis 2010, le nombre de donateurs a peu augmenté passant d’un peu moins de 40 000 à environ 43 300, ce qui représente 12 % des contribuables soumis à l’ISF. Ceci n’a toutefois pas empêché le montant des dons de croître de 80 % pour s’établir, en 2015, à 220 millions d’euros. Un chiffre qui, cette année, pourrait dépasser 250 millions d’euros. </texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le don moyen s’élève à 5 060 € par an et par contribuable.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.recherches-solidarites.org/media/uploads/etude-isf-vf.pdf">Recherches &amp; solidarités, Les dons au titre de l’ISF, septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8632373.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8635827</id>
  <create_date>2016-10-07 15:36:00</create_date>
  <display_date>2016-10-10 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Bientôt un renforcement du CICE</title>
  <summary>Compte tenu de sa bonne appropriation par les entreprises, le taux du CICE augmentera dès 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les entreprises relevant d’un régime réel d’imposition, quelle que soit leur activité, peuvent bénéficier d’un crédit d’impôt compétitivité emploi (CICE), calculé sur les rémunérations qu’elles versent à leurs salariés. Rappelons que ce crédit d’impôt, déterminé par année civile, est assis sur le montant brut des rémunérations ne dépassant pas 2,5 fois le Smic.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Compte tenu de la bonne appropriation du CICE par les entreprises, le projet de loi de finances pour 2017 prévoit d’augmenter son taux, lequel passera de 6 à 7 % pour les rémunérations versées à compter de 2017. Étant précisé que le taux restera fixé à 9 % pour les entreprises situées dans les Dom.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> ce renforcement du CICE se substitue à la suppression programmée de la dernière tranche de C3S.</annotation>
            <titreparagraphe>Rapport 2016</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le comité de suivi du CICE a remis son rapport annuel d’évaluation. Il dresse notamment les caractéristiques des entreprises bénéficiaires du crédit d’impôt en 2015. Il en ressort que le CICE profite davantage aux petites entreprises et aux PME. La masse salariale éligible au CICE représentant en moyenne 78 % de la masse salariale totale des entreprises de moins de 10 salariés, contre 56 % pour celles de plus de 2 000 salariés. L’importance du CICE varie également selon le secteur d’activité. En pratique, il est plus favorable aux secteurs tels que l’hébergement, la restauration, les services administratifs ou la construction. La part de la masse salariale éligible au CICE y est en effet supérieure à 75 %, contre moins de 40 % pour les entreprises de secteurs comme le raffinage, l’industrie pharmaceutique, les activités financières et d’assurance ou la recherche-développement. Une explication ? Les salaires sont en moyenne plus faibles dans les TPE-PME et dans les secteurs intensifs en main-d’œuvre.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En conclusion, le comité souligne que le CICE a permis une amélioration sensible des marges des entreprises mais n’a pas eu d’impact à court terme sur l’investissement, la recherche-développement et les exportations. En revanche, il a eu un effet direct sur l’emploi avec la création ou la sauvegarde de 50 000 à 100 000 emplois en 2013-2014. Toutefois, aucune répercussion sur les salaires individuels n’a été relevée sur cette même période.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> le comité va mener des travaux complémentaires dont les résultats seront publiés en janvier 2017.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.asp">Art. 44, projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.strategie.gouv.fr/sites/strategie.gouv.fr/files/atoms/files/rapport_cice2016_28095016_ok.pdf">Comité de suivi du CICE, rapport 2016, septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Avantages fiscaux</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8635827.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8629695</id>
  <create_date>2016-10-07 10:28:00</create_date>
  <display_date>2016-10-07 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Impôt sur le revenu, ISF… : ce qui vous attend dans le projet de loi de finances pour 2017</title>
  <summary>Le projet de loi de finances pour 2017 intègre notamment la baisse d’impôt sur le revenu promise aux ménages modestes.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Présenté en Conseil des ministres le 28 septembre dernier, le projet de loi de finances pour 2017, qui intègre par ailleurs le dispositif de prélèvement à la source de l’impôt sur le revenu à partir de 2018, a été dévoilé. Une bonne occasion de faire une présentation des principales mesures qui pourraient avoir un impact sur le montant de la facture fiscale des particuliers.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Barème de l’impôt sur le revenu</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le barème de l’impôt sur le revenu ne fera pas l’objet de changements notables. Il comportera toujours cinq tranches dont les taux sont respectivement fixés à 0 %, 14 %, 30 %, 41 % et 45 %. Toutefois, afin de tenir compte de la hausse prévisible des prix hors tabac, chaque limite de tranche du barème sera revalorisée de 0,1 %. Le barème applicable aux revenus 2016 serait donc le suivant :</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="2">IMPOSITION DES REVENUS 2016</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Fraction du revenu imposable (une part)</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Taux d’imposition</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Jusqu’à 9 710 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">0 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 9 710 € à 26 818 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">14 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 26 818 € à 71 898 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">30 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 71 898 € à 152 260 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">41 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Plus de 152 260 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">45 %</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Baisse de l’impôt sur le revenu pour les ménages modestes</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Dès l’imposition des revenus de 2016, les ménages à revenus modestes pourront bénéficier d’une réduction d’impôt. Une réduction qui concernera les contribuables dont le revenu fiscal de référence est inférieur à 20 500 € pour une personne seule et à 41 000 € pour les personnes mariées ou pacsées soumises à une imposition commune.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces plafonds seront majorés de 3 700 € pour chaque demi-part supplémentaire et de 1 850 € pour chaque quart de part supplémentaire.</annotation>
            <texteparagraphe>Concrètement, cette faveur fiscale bénéficiera à environ 7 millions de contribuables et permettra de réduire le montant de leur impôt de 20 %. Mais attention, le taux de la réduction sera dégressif pour les contribuables dont le revenu fiscal de référence excédera 18 500 € pour une personne seule et 37 000 € pour un couple marié ou pacsé soumis à imposition commune.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> la réduction sera calculée sur l’impôt après application de la décote.</annotation>
            <titreparagraphe>Impôt de solidarité sur la fortune et mesure anti-abus</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics ont constaté que des redevables de l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) diminuaient leurs revenus imposables en capitalisant ceux issus de capitaux mobiliers dans une société holding patrimoniale interposée. Une stratégie permettant de détourner le dispositif du plafonnement de l’ISF. Pour mettre fin à ce genre de pratique, les revenus des contribuables artificiellement minorés par le recours à la société holding pourront être réintégrés dans le calcul du plafonnement.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Suppression de la réduction de droits pour charges de famille</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La réduction de droits pour charges de famille qui bénéficie aux héritiers, légataires ou donataires ayant au moins trois enfants vivants ou représentés au jour du décès ou de la donation sera supprimée. Étant précisé que cette suppression s’appliquera aux successions ouvertes et aux donations effectuées à compter du 1er janvier 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> cette réduction est égale à 610 € par enfant, à partir du troisième, dans le cadre d’une transmission en ligne directe et à 305 € pour les autres transmissions.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.asp">Art. 2, 4 et 13, projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8629695.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8628978</id>
  <create_date>2016-10-06 15:38:00</create_date>
  <display_date>2016-10-07 10:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Sous-traitant : une action (pas si) directe contre le maître de l’ouvrage</title>
  <summary>Pour pouvoir agir en paiement contre le maître de l’ouvrage, le sous-traitant doit d’abord agir contre l’entrepreneur principal.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un entrepreneur principal peut faire appel à un ou plusieurs sous-traitants afin de réaliser le marché que lui a confié un maître de l’ouvrage. Il lui revient alors de régler les sous-traitants pour la part des travaux que chacun a effectuée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>S’il ne le fait pas, les sous-traitants peuvent directement réclamer le paiement qui leur est dû auprès du maître de l’ouvrage. Mais, comme la Cour de cassation l’a récemment rappelé, cette action dite « directe » n’est ouverte au sous-traitant que s’il a préalablement mis l’entrepreneur principal en demeure de payer les sommes qui lui sont dues en vertu du contrat de sous-traitance et si, un mois après cette mise en demeure, il n’a toujours pas été payé. Une copie de cette mise en demeure doit être adressée au maître de l’ouvrage.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> outre cette mise en demeure infructueuse, le sous-traitant doit avoir été accepté et ses conditions de paiement doivent avoir été agréées par le maître de l’ouvrage.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125001&amp;fastReqId=1033510082&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 15 septembre 2016, n° 15-22592</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8628978.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8626879</id>
  <create_date>2016-10-06 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-06 14:01:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Projet de loi de financement de la Sécurité sociale : quelles mesures pour les employeurs ?</title>
  <summary>Le gouvernement vient de dévoiler le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017 qui sera adopté d’ici la fin de l’année.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017 a été présenté en Conseil des ministres. Premier panorama des principales mesures concernant les employeurs.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des exonérations de cotisations sociales limitées</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Depuis 2007, les employeurs qui s’installent dans un bassin d’emploi à redynamiser (BER) peuvent bénéficier d’une exonération de cotisations sociales patronales.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> il existe actuellement deux BER, l’un dans les Ardennes (zone d’emploi de la vallée de la Meuse comprenant 362 communes) et l’autre dans l’Ariège (zone d’emploi de Lavelanet qui couvre 56 communes).</annotation>
            <texteparagraphe>Actuellement, l’exonération de cotisations est totale pour les salaires allant jusqu’à 1,4 Smic (13,54 € bruts de l’heure). Les rémunérations supérieures à 1,4 Smic bénéficient, elles aussi, de cet avantage mais uniquement dans la limite de ce plafond.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour les établissements s’implantant dans un BER à compter du 1er janvier 2017, l’exonération s’appliquerait, comme avant, en totalité jusqu’à 1,4 Smic. Par contre, au-delà de ce plafond, elle serait dégressive pour devenir nulle à partir de 2 Smic (19,34 € bruts de l’heure). Autrement dit, les rémunérations égales ou supérieures à 2 Smic ne bénéficieraient plus de l’exonération BER.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>La lutte contre le travail illégal renforcée</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le gouvernement poursuit son action contre le détachement illégal de travailleurs étrangers. Ainsi, à partir du 1er avril 2017, l’entreprise française qui ne serait pas en mesure de fournir le formulaire permettant de prouver que le travailleur étranger détaché chez elle est couvert par un organisme de Sécurité sociale serait redevable d’une pénalité forfaitaire égale, par salarié concerné, au plafond mensuel de Sécurité sociale (3 218 € en 2016).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, afin d’assurer un meilleur recouvrement des sommes dues suite à un redressement de cotisations pour travail illégal, il serait mis en place une procédure de saisie conservatoire sans intervention préalable du juge. Elle permettrait, dès l’établissement du procès-verbal de travail illégal, de saisir les biens des personnes morales et physiques qu’ils soient détenus par elles ou par des tiers et ainsi d’éviter que ces dernières organisent leur insolvabilité.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> les salariés ayant plusieurs employeurs pourraient, à compter du 1er juillet 2017, bénéficier d’une retraite progressive, c’est-à-dire demander le paiement d’une partie de leur pension de retraite tout en poursuivant une activité à temps partiel.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4072.asp">Articles 6, 14 et 15, projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8626879.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8626049</id>
  <create_date>2016-10-06 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-06 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Professionnels libéraux : vers une protection sociale renforcée ?</title>
  <summary>Avec le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017, la couverture sociale obligatoire des artisans et commerçants serait étendue aux professions libérales non réglementées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin d’améliorer leur protection sociale, le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017 prévoit d’étendre la couverture sociale des artisans et commerçants aux professionnels libéraux exerçant une activité non réglementée. Ainsi, ces derniers bénéficieraient d’indemnités journalières en cas de maladie les conduisant à suspendre leur activité et de droits à retraite plus élevés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette protection sociale renforcée concernerait environ un tiers des professionnels libéraux au titre desquels les consultants, les infographistes, les détectives privés, les attachés de presse, les dessinateurs, etc. Sachant qu’après concertation avec ces professions, un décret déterminerait celles ne souhaitant pas entrer dans ce dispositif.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette nouvelle couverture sociale s’appliquerait, au plus tard au 1er janvier 2019, aux professionnels qui débutent leur activité. Ceux qui sont déjà en activité pourraient aussi opter pour ce régime plus protecteur.</annotation>
            <texteparagraphe>Il est à noter que seraient exclues de cette nouveauté les professions libérales réglementées comme les avocats, les notaires, les médecins, les experts-comptables ou encore les huissiers de justice.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4072.asp">Article 33, projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Protection sociale des indépendants</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8626049.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8620635</id>
  <create_date>2016-10-05 16:07:00</create_date>
  <display_date>2016-10-06 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Vers une baisse de l’impôt sur les sociétés</title>
  <summary>Une baisse progressive du taux de l’impôt sur les sociétés est prévue au sein du projet de loi de finances pour 2017.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le gouvernement a officiellement présenté son projet de loi de finances pour 2017. Et il prévoit une diminution progressive du taux normal de l’impôt sur les sociétés (IS), lequel passera de 33 1/3 % à 28 % pour toutes les entreprises d’ici à 2020.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette baisse s’effectuera en quatre étapes.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’abord, pour les exercices ouverts en 2017, seules les PME bénéficieront de la mesure, jusqu’à 75 000 € de bénéfice. Sont ainsi visées les entreprises réalisant un chiffre d’affaires inférieur à 50 M€.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les PME dont le chiffre d’affaires est inférieur à 7,63 M€ continueront de profiter du taux réduit d’IS de 15 % jusqu’à 38 120 € de bénéfice.</annotation>
            <texteparagraphe>Ensuite, pour les exercices ouverts en 2018, la mesure sera étendue à l’ensemble des entreprises, jusqu’à 500 000 € de bénéfice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Puis, pour les exercices ouverts en 2019, seront concernés tous les bénéfices des entreprises réalisant un chiffre d’affaires inférieur à 1 milliard d’euros. Celles qui réaliseront un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros en profiteront seulement jusqu’à 500 000 € de bénéfice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, l’IS sera abaissé pour toutes les entreprises, quels que soient leur taille et leur bénéfice, pour les exercices ouverts à compter de 2020.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette mesure permettra de ramener le taux de l’IS en France à un niveau plus proche de la moyenne européenne. Ce qui devrait, selon le gouvernement, renforcer l’attractivité du territoire et encourager les investissements des entreprises.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> le projet de loi prévoit également l’augmentation du montant du dernier acompte d’IS dû par les grandes entreprises (chiffre d’affaires au moins égal à 250 M€) pour les exercices ouverts à compter de 2017. Par ailleurs, le texte ne revient pas sur la fin de la contribution exceptionnelle d’IS de 10,7 %, laquelle s’appliquera donc au titre des exercices clos jusqu’au 30 décembre 2016.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/projets/pl4061.as">Art. 6 et 7, projet de loi de finances pour 2017, n° 4061, enregistré à l’Assemblée nationale le 28 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8620635.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8619274</id>
  <create_date>2016-10-05 07:40:00</create_date>
  <display_date>2016-10-05 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>De nouvelles dépenses à déduire de la contribution due à l’Agefiph</title>
  <summary>Les frais liés à l’ouverture des négociations en vue de conclure un accord collectif en faveur des travailleurs handicapés sont maintenant pris en compte.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les entreprises d’au moins 20 salariés ont l’obligation d’employer des travailleurs handicapés dans la proportion de 6 % de leur effectif. À défaut, elles sont redevables d’une contribution auprès de l’Association de gestion du fonds pour l’insertion professionnelle des personnes handicapées (Agefiph). Toutefois, certaines dépenses engagées par l’employeur en faveur des travailleurs handicapés peuvent être déduites de cette contribution, dans la limite de 10 % de son montant.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemples :</titreannotation> sont déductibles notamment les dépenses liées à la réalisation de travaux, dans les locaux de l’entreprise, pour faciliter l’accessibilité des personnes handicapées ou encore celles réalisées pour leur permettre de se loger à proximité de leur lieu de travail.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, les employeurs qui mettent en œuvre un accord collectif comportant un programme annuel ou pluriannuel en faveur des travailleurs handicapés sont exonérés de la contribution due à l’Agefiph. Et désormais, les dépenses relatives aux démarches précédant l’ouverture de la négociation collective en vue de conclure un tel accord peuvent être déduites de cette contribution. À condition, cependant, que ces démarches aboutissent à l’agrément d’un premier accord par la Direccte. Cette nouvelle mesure s’applique à compter de la déclaration obligatoire d’emploi de travailleurs handicapés que les entreprises devront effectuer au plus tard le 1er mars 2017.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> l’employeur est exonéré de la contribution due à l’Agefiph à compter de l’année où l’accord collectif est agréé par l’administration. En conséquence, si l’accord est agréé en 2016, il ne sera pas redevable de la contribution due en 2017 au titre de l’année 2016. Si l’accord est agréé en 2017, les dépenses liées aux démarches précédant l’ouverture de la négociation collective ayant permis de conclure l’accord pourront être déduites de la contribution versée en 2017. L’employeur sera ensuite exonéré de contribution en 2018 au titre de l’année 2017.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2016/9/1/ETSD1619139D/jo/texte">Décret n° 2016-1192 du 1er septembre 2016, JO du 3</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8619274.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8618691</id>
  <create_date>2016-10-04 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-05 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Obligation du vendeur de garantir la conformité du bien vendu</title>
  <summary>Les défauts esthétiques du bien vendu constituent un défaut de conformité engageant la responsabilité du vendeur.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les vendeurs professionnels sont tenus de garantir les consommateurs contre les défauts de conformité des biens qu’ils leur vendent. Cette garantie s’applique dans toutes les situations où le produit vendu n’est pas conforme à l’usage habituellement attendu d’un bien semblable, ne correspond pas à la description donnée par le vendeur ou ne possède pas les qualités annoncées par ce dernier. Elle peut donc couvrir non seulement la panne ou le dysfonctionnement de la chose mais aussi le caractère décevant de ses caractéristiques ou de ses performances.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> en cas de non-conformité, l’acheteur dispose d’un délai de 2 ans à compter de la prise de possession du bien pour agir contre le vendeur, c’est-à-dire lui demander de réparer ou de remplacer le bien. Sachant que si le défaut de conformité apparaît dans les 24 mois suivant l’achat, il est présumé exister au jour de l’acquisition. L’acheteur n’est alors pas tenu de rapporter la preuve de son existence. C’est au professionnel de prouver que le défaut n’existait pas au moment de la délivrance du bien.</annotation>
            <texteparagraphe>Ainsi, les juges ont affirmé récemment que les défauts esthétiques, notamment de coloration, affectant le bien vendu constituent un défaut de conformité engageant la responsabilité du vendeur. Dans cette affaire, un syndicat de copropriétaires avait poursuivi en justice le fournisseur des ardoises artificielles posées sur les toits de plusieurs bâtiments d’habitation en construction suite à la décoloration de certaines d’entre elles. Avec succès donc.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032833949&amp;fastReqId=578850772&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 30 juin 2016, n° 15-12447</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8618691.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8617029</id>
  <create_date>2016-10-05 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-05 10:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Financement à court terme des TPE : laissez-vous guider !</title>
  <summary>La Fédération bancaire française a mis en ligne deux guides permettant aux très petites entreprises (TPE) d’être accompagnées dans leurs besoins de trésorerie.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Deux guides à destination des TPE viennent d’être publiés sur le site Internet de la Fédération bancaire française. Ces guides ont vocation à offrir aux TPE une meilleure information sur le financement de leur trésorerie à court terme, c’est-à-dire d’une durée inférieure à 1 an, et donc de leur activité quotidienne (contrairement aux financements à moyen et long termes destinés à l’investissement).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’une part, le premier guide présente les différents types de crédits de trésorerie ainsi que leurs avantages afin d’aider les TPE à choisir le financement le plus adapté à leur situation (besoin ponctuel ou besoin constant d’argent). Il précise également les conditions pour y accéder et le coût de chacun d’eux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’autre part, le second guide est consacré à l’escompte qui consiste, pour une entreprise, à obtenir de la trésorerie plus rapidement tout en accordant à ses clients des délais de paiement. En effet, en acceptant de se faire payer par effet de commerce (lettre de change ou billet à ordre), l’entreprise peut le céder à sa banque et ainsi voir son compte bancaire crédité immédiatement. Le guide précise donc les avantages qu’offre l’escompte et toutes les étapes de ce mode de financement à court terme.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.fbf.fr/fr/la-federation-bancaire-francaise/publications/mini-guides/hors-series/mini-guide-hors-serie---financer-ma-tpe---les-credits-de-tresorerie">Financer ma TPE : les crédits de trésorerie</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.fbf.fr/fr/la-federation-bancaire-francaise/publications/mini-guides/hors-series/mini-guide-hors-serie---financer-ma-tpe---l’escompte">Financer ma TPE : l’escompte</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="keyword">Aides à l'entreprise</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8617029.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8580695</id>
  <create_date>2016-10-04 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-04 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Google Maps intègre les rendez-vous de Google Agenda</title>
  <summary>Désormais, les utilisateurs de Google Maps pour Android ont la possibilité de visualiser sur une carte les lieux de rendez-vous dès leur inscription dans Google Agenda.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les utilisateurs de Google Agenda, l’application de planification de taches et de rendez-vous de l’éditeur américain, pouvaient déjà, en cliquant sur la fonction « plan » présente sur la fiche descriptive d’un évènement, faire apparaître sur une carte de Google Maps, l’adresse du lieu où l’évènement en question devait se dérouler. En revanche, jusqu’à présent, il n’était pas possible d’accéder à cette information directement via Google Maps autrement qu’en effectuant un copier-coller de l’adresse du lieu de rendez-vous dans le moteur de recherche de l’application cartographique. Un manque que les ingénieurs de Google viennent de combler. </texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Un lien sur la base de l’agenda</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Désormais, Google Maps pour Android est connecté à Google Agenda. Concrètement, dès qu’un évènement est créé (et que lui est associée une adresse), ce dernier devient visible dans Google Maps dans la rubrique « Vos adresses/prochainement ». Il ne reste qu’à cliquer dessus pour que le lieu de déroulement de l’évènement apparaisse ou que soit calculé un itinéraire pour s’y rendre. En outre, il faut également noter que le système de commande vocale est dorénavant opérationnel sur Google Maps pour Android. Les automobilistes peuvent ainsi utiliser l’application cartographique en situation de conduite en toute sécurité. </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8580695.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8594893</id>
  <create_date>2016-10-04 08:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-04 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Aides à l’installation des jeunes agriculteurs : du nouveau</title>
  <summary>Les modalités d’attribution des aides à l’installation en agriculture ont été modifiées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les modalités d’attribution des aides à l’installation des jeunes agriculteurs viennent d’être revues et corrigées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, ont été redéfinies les conditions d’éligibilité à la dotation aux jeunes agriculteurs (DJA), la nature des engagements à souscrire par le jeune qui s’installe et les sanctions applicables en cas de non-respect de ces engagements. Sur ce dernier point, il est désormais prévu une application progressive et non plus stricte des sanctions (reversement des aides) encourues par celui qui ne parviendrait pas à atteindre les objectifs fixés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>S’agissant des montants de la DJA, ils sont déterminés au niveau régional en fonction des montants minimaux et maximaux suivants :- dans les communes classées en zone de montagne : 15 000 € minimum et 30 000 € maximum ;- dans les communes classées en zone défavorisée : 10 000 € minimum et 17 000 € maximum ;- dans les autres communes (métropole) : 8 000 € minimum et 12 000 € maximum.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, les conditions financières des prêts bonifiés à moyen terme spéciaux (Prêts MTS) consentis depuis le 1er janvier 2015 aux jeunes agriculteurs qui s’installent ont été définies. Ainsi, la durée de bonification de ces prêts ne peut excéder 5 ans. Rappelons que pour les prêts MTS consentis avant le 31 décembre 2014, cette durée était de 9 ans dans les zones agricoles défavorisées et de 7 ans en dehors de ces zones.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les taux d’intérêts de ces prêts restent inchangés à 1 % si l’exploitation de l’emprunteur est située dans une zone agricole défavorisée et à 2,5 % si elle est située en dehors d’une telle zone. De même, le plafond de subvention équivalente, correspondant à la somme actualisée des bonifications d’intérêts intervenant sur toute la durée du prêt, reste fixé, pour un même bénéficiaire, à 22 000 € dans les zones agricoles défavorisées et à 11 800 € en dehors de ces zones. Sachant que 20 % au maximum de ce plafond peut être affecté pour financer le besoin en fonds de roulement. Et le montant maximum des prêts MTS pouvant financer l’acquisition de foncier et de parts sociales représentatives de foncier est fixé à 50 000 € (20 000 € pour les prêts MTS consentis avant le 31 décembre 2014).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057749&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1313938102&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-1141 du 22 août 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057793&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=1975839021&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Arrêté du 22 août 2016, JO du 23</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033070066&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1111373841&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Arrêté du 22 août 2016, JO du 27</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Aides à l'entreprise</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8594893.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8578216</id>
  <create_date>2016-10-03 12:06:00</create_date>
  <display_date>2016-10-04 10:00:00</display_date>
  <author>Flore Lebreton</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’exonération partielle des dividendes ouverte plus largement</title>
  <summary>Le Conseil Constitutionnel vient de censurer l’exclusion de l’exonération partielle pour les dividendes provenant de titres de société sans droit de vote.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin d’éviter une double imposition des résultats des filiales soumises à l’impôt sur les sociétés (IS), les dividendes distribués à leur société mère, également soumise à l’IS, peuvent être exonérés, à l’exception d’une quote-part de frais et charges de 5 % du montant des dividendes, qui demeure taxée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour pouvoir bénéficier de l’exonération, la société mère doit :- respecter un délai de détention des titres de la filiale pendant 2 ans ;- détenir au moins 5 % du capital et 5 % des droits de vote de la filiale distributrice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et dès lors que ces conditions sont respectées, l’exonération partielle des dividendes joue, y compris pour les dividendes relatifs à des titres de sociétés sans droit de vote.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, une société qui détient à la fois des actions avec droit de vote d’une filiale et d’autres actions de la même filiale, dépourvues de droit de vote, peut bénéficier de l’exonération partielle sur l’intégralité des dividendes qu’elle perçoit de la filiale si au global elle détient au moins 5 % des droit de vote et du capital de la filiale.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La condition liée à la détention de 5 % des droits de vote de la filiale vient toutefois d’être reconnue inconstitutionnelle par le Conseil Constitutionnel.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le Conseil Constitutionnel a en effet constaté que le Conseil d’État n’appliquait pas cette condition aux distributions réalisées par des filiales situées dans l’Union Européenne (hormis la France). Cette différence de traitement avec les filiales françaises crée, selon le Conseil Constitutionnel, une discrimination  inconstitutionnelle.</annotation>
            <texteparagraphe>Cette décision d’inconstitutionnalité peut être invoquée depuis le 10 juillet. Elle peut également l’être pour la période antérieure, lorsqu’une action contentieuse était déjà introduite à la date du 10 juillet 2016.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> ce sont les sociétés mères qui ne détiennent pas 5 % des droits de vote d’une filiale française qui ont intérêt à invoquer cette décision. Elles peuvent ainsi demander l’exonération partielle des dividendes versés par cette filiale à compter du 10 juillet 2016 (ou auparavant si un contentieux était déjà engagé le 10 juillet 2016).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="www.conseil-constitutionnel.fr/decision/2016/2016553qpc.htm">Conseil Constitutionnel, n° 2016-553, 8 juillet 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur les bénéfices</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8578216.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8567530</id>
  <create_date>2016-10-03 11:30:00</create_date>
  <display_date>2016-10-03 14:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les locations via Internet dans le viseur des pouvoirs publics</title>
  <summary>Afin d’assurer une certaine équité entre les activités traditionnelles et celles de l’économie numérique, les pouvoirs publics précisent les règles fiscales en matière de location de biens entre particuliers.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics souhaitent, dans le cadre du projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017, soumettre aux prélèvements sociaux les revenus tirés des activités de location de biens entre particuliers via Internet. Ainsi, la location régulière de logements meublés pour de courtes durées (Airbnb…) à destination d’une clientèle de passage constituera une activité professionnelle dès lors que le niveau de recettes excédera 23 000 €. Ce qui entraînera un assujettissement aux cotisations sociales au même titre qu’un loueur en meublé professionnel. En deçà de 23 000 €, ces activités resteront considérées comme des revenus du patrimoine et seront assujettis aux prélèvements sociaux sur le capital dans les mêmes conditions que l’impôt sur le revenu. En ce qui concerne les autres activités de location de biens (location d’une voiture entre particuliers, par exemple), un dispositif similaire sera fixé prochainement. <italique>A priori</italique>, le seuil d’affiliation au régime des professionnels serait fixé à 10 % du plafond de la Sécurité sociale de recettes ou de chiffres d’affaires, soit 3 860 €.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.service-public.fr/particuliers/actualites/A10973">Projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2017</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Prélèvements sociaux</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8567530.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8517710</id>
  <create_date>2016-09-27 08:00:00</create_date>
  <display_date>2016-10-03 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Qui peut agir en justice pour le compte d’une association ?</title>
  <summary>L’organe qui, selon les statuts, est habilité à représenter l’association « dans les actes de la vie civile » est compétent pour représenter l’association en justice.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Souvent, les statuts d’une association prévoient quel est l’organe compétent pour décider d’engager une action en justice.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En cas de silence des statuts sur ce point, les tribunaux considèrent que la capacité de décider de former un tel recours appartient à la personne qui est habilitée à représenter l’association en justice. Et si les statuts sont également muets quant à l’organe disposant de ce pouvoir de représentation, pour les juges administratifs, compétents notamment lorsque l’association conteste une décision rendue par l’administration, le président de l’association doit être habilité par l’assemblée générale pour agir.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Or, dans une affaire récente, le Conseil d’État a décidé que l’organe qui, selon les statuts, est habilité à représenter l’association « dans les actes de la vie civile », généralement le président, est aussi compétent pour représenter l’association en justice. Dès lors, si cette formule « fourre-tout » est inscrite dans les statuts, le président peut agir seul, c’est-à-dire former un recours devant les juges administratifs sans avoir besoin, au préalable, d’obtenir une autorisation de l’assemblée générale.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cet arrêt ne change pas la solution applicable actuellement en cas de recours de l’association devant les juges judiciaires (tribunal d’instance, de grande instance...) : dans le silence des statuts, cette action doit être autorisée par l’assemblée générale. Rien ne dit toutefois que la Cour de cassation n’adoptera pas, dans l’avenir, la même solution que le Conseil d’État.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032790117&amp;fastReqId=829348804&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 27 juin 2016, n° 388758</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8517710.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8544984</id>
  <create_date>2016-09-29 12:20:00</create_date>
  <display_date>2016-10-03 10:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Élections professionnelles : faut-il jouer la transparence jusqu’au bout ?</title>
  <summary>Il importe peu que l’urne utilisée lors des élections professionnelles soit transparente ou non.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour être valables, les élections professionnelles doivent respecter les principes généraux du droit électoral. Mais est-il obligatoire d’utiliser, comme en matière d’élections politiques, des urnes transparentes ?</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Non, selon la Cour de cassation qui a considéré que l’utilisation d’urnes opaques pour les élections professionnelles ne constituait pas une violation du droit électoral. En conséquence, elle ne pouvait pas entraîner l’annulation du scrutin.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette solution confirme un arrêt précédent selon lequel l’usage d’une urne d’un modèle différent de celles utilisées lors des élections politiques (en l’espèce, une urne en carton scellée par des bandes adhésives) n’avait pas pour effet de rendre les élections professionnelles irrégulières.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> selon les juges, seules les irrégularités matérielles qui ont une influence sur le secret du scrutin, son impartialité ou son résultat justifient l’annulation des élections professionnelles.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032600352&amp;fastReqId=1265207872&amp;fastPos=1">Cassation sociale, 24 mai 2016, n° 15-20541</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8544984.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8545497</id>
  <create_date>2016-09-29 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-30 15:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Transfert des contrats de travail entre prestataires et différence de rémunération</title>
  <summary>Dès lors qu’ils ne travaillent pas sur le même site, les anciens salariés d’une entreprise nouvellement prestataire et ceux dont le contrat de travail est transféré peuvent avoir des rémunérations différentes.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Certaines conventions collectives comme celles applicables aux entreprises de prévention et de sécurité, de propreté et de services associés, de restauration collective ou encore de transport routier de voyageurs, prévoient que les contrats de travail des salariés se poursuivent entre deux entreprises prestataires lorsqu’elles se succèdent sur un même site.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Afin d’éviter de nombreux contentieux touchant à l’écart de rémunération entre les salariés transférés chez le nouveau prestataire et ceux qu’il comptait déjà parmi ses effectifs, la loi Travail instaure une nouvelle règle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, les salariés de la nouvelle entreprise prestataire, qui travaillent sur un site différent de ceux dont le contrat de travail a été transféré, ne peuvent invoquer en justice une différence de rémunération résultant d’avantages obtenus avant ce transfert.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> cette mesure s’applique aux salariés qui travaillent sur un autre site que les salariés dont le contrat de travail est transféré. Lorsque tous les salariés exercent sur le même site, le maintien d’avantages supplémentaires au profit des salariés transférés peut constituer, selon la Cour de cassation, une inégalité de traitement. Les salariés déjà présents dans l’entreprise avant le transfert peuvent donc réclamer le bénéfice de ces avantages.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/article_95">Article 95, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Paie</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8545497.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8557469</id>
  <create_date>2016-09-30 14:49:00</create_date>
  <display_date>2016-09-30 14:49:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Crédits immobiliers : les Français n’hésitent plus à renégocier les taux</title>
  <summary>Selon la Banque de France, près d’un crédit sur deux nouvellement souscrit fait suite à une opération de renégociation.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Personne ne s’attendait à ce que les taux des crédits immobiliers descendent à de tels niveaux et surtout sur une si longue période. Une baisse des taux qui fait évidemment le bonheur des ménages souhaitant mettre en œuvre leurs projets immobiliers. Il faut dire que la tentation est grande puisqu’il est possible aujourd’hui de bénéficier d’un taux, pour un bon dossier, de 1,45 % sur 15 ans, 1,65 % sur 20 ans et 1,95 % sur 25 ans. La Banque de France vient d’ailleurs de confirmer cet engouement des particuliers. Selon sa dernière note statistique, le taux de croissance des crédits immobiliers continue sur un rythme soutenu et affiche une certaine stabilité en juillet 2016 (+3,3 %) par rapport au mois précédent. Concrètement, cela se traduit, en juillet, par des encours de crédits supplémentaires de l’ordre de 886 milliards d’euros. Faits marquants, près d’un crédit sur deux nouvellement souscrit fait suite à une opération de renégociation. Et 12 % des nouveaux contrats ont contribué à financer des investissements locatifs (investissement Pinel, par exemple).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="www.banque-france.fr">Banque de France – Stat Info septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8557469.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8553445</id>
  <create_date>2016-09-30 07:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-30 10:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Artisans, qui êtes-vous ?</title>
  <summary>Comme chaque année depuis 3 ans, la Direction générale des entreprises a publié ses « chiffres clés de l’artisanat » édition 2016.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En 2014, l’artisanat a généré 290 milliards d’euros de chiffre d’affaires, soit 6,9 % du chiffre d’affaires de l’ensemble des activités marchandes non agricoles et non financières, selon l’édition 2016 des chiffres clés de l’artisanat que vient de publier la Direction générale des entreprises (DGE).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Selon ces chiffres, l’artisanat comptait 1 223 615 entreprises dont plus de la majorité exerçait sous forme individuelle (contre 31,8 % en SARL et 11,9 % en EURL). Parmi les 4 principales activités représentatives de ce secteur, les Bâtiment et travaux publics réunissaient à eux seuls 494 549 entreprises, suivis par les services (304 208), la fabrication (133 680) et l’alimentation (69 705).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Sans surprise, les entreprises artisanales sont en grande majorité des petites structures : en 2014, 62 % n’employaient pas de salariés. Et quand elles le faisaient, le plus souvent (28,4 %), leur effectif ne dépassait pas 5 salariés. Au total, elles occupaient 12 % de la population active française.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À leur tête, les chiffres de 2012 nous indiquent que 33,2 % des artisans avaient entre 41 et 50 ans (quand 29 % avaient plus de 50 ans) et 22 % d’entre eux étaient des femmes. Côté diplôme, près de la moitié des artisans (45 %) détenaient un CAP ou un BEP. Quant à leur revenu moyen annuel (hors auto-entrepreneurs), il s’élevait à 26 100 euros en 2013 (soit 3,7 % de moins qu’en 2012).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <a href="http://www.entreprises.gouv.fr/files/files/directions_services/etudes-et-statistiques/Chiffres_cles/Artisanat/2016-06-Chiffres-cles-artisanat.pdf">DGE, chiffres clés de l’artisanat 2016</a>
            </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Conjoncture économique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8553445.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8542229</id>
  <create_date>2016-09-29 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-29 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Même prévisible, la rupture d’une relation commerciale n’exclut pas sa brutalité</title>
  <summary>La prévisibilité de la rupture d’une relation commerciale établie n’exclut pas son caractère brutal lorsque cette rupture n’est pas précédée d’un écrit faisant courir un délai de préavis.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’une entreprise souhaite mettre fin à une relation commerciale établie avec un partenaire, elle doit l’informer de son intention par écrit et suffisamment à l’avance. À défaut, la rupture peut être considérée comme brutale et l’entreprise qui en est l’auteur peut voir sa responsabilité engagée et s’obliger à réparer le préjudice qui en découle pour l’entreprise victime.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> est considérée comme une relation commerciale toute relation qui porte sur la fourniture d’un produit ou d’une prestation de services. Et pour être qualifiée de relation commerciale établie, la relation doit être régulière, significative et stable. Sachant qu’il n’est pas nécessaire qu’un contrat formalise cette relation, un simple courant d’affaires non formalisé pouvant constituer une relation commerciale établie.</annotation>
            <texteparagraphe>Mais lorsque la rupture est prévisible, l’entreprise doit-elle se soumettre à ce formalisme ? Cette question s’est posée dans une affaire récente. Ainsi, deux sociétés entretenaient une relation commerciale depuis plusieurs années lorsque, du jour au lendemain, sans en informer son partenaire par courrier ni respecter de préavis, l’une des deux avait mis fin à cette relation. S’estimant victime d’une rupture brutale, l’autre société avait alors assigné son interlocutrice en réparation de son préjudice. Mais cette dernière avait prétendu que la rupture ne pouvait pas être brutale puisqu’elle était prévisible et qu’elle n’avait donc pas à accompagner la rupture d’un préavis écrit. En effet, elle avait fait valoir que des correspondances échangées depuis 2 ans entre les deux sociétés laissaient présager de la rupture imminente de leur relation.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les juges ne lui ont pas donné gain de cause. En effet, ils ont rappelé que le caractère prévisible de la rupture d’une relation commerciale établie ne prive pas celle-ci de son caractère brutal lorsqu’elle n’est pas précédée d’un écrit du partenaire faisant état de son intention de ne pas poursuivre la relation et faisant courir un délai de préavis.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033109349&amp;fastReqId=1530619934&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 6 septembre 2016, n° 14-25891</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8542229.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8543939</id>
  <create_date>2016-09-29 08:20:00</create_date>
  <display_date>2016-09-29 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>La dénonciation et la mise en cause des accords sont remaniées</title>
  <summary>La loi Travail corrige les règles relatives à la dénonciation et à la mise en cause des accords collectifs pour permettre aux employeurs d’anticiper les conséquences qui en découlent.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Un accord collectif peut être dénoncé par la totalité des signataires employeurs ou salariés, ou bien mis en cause lorsque survient un évènement qui le rend inapplicable comme une fusion, une cession, ou un changement d’activité de l’entreprise. Cette dénonciation ou mise en cause prend effet, en principe, à l’expiration d’un préavis de 3 mois, l’accord bénéficiant ensuite d’un délai de « survie » de 12 mois maximum permettant aux parties de conclure un accord de substitution. De nouvelles règles viennent encadrer cette procédure pour permettre aux parties d’anticiper les difficultés liées à ces situations.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quand conclure un accord de substitution ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Désormais, en cas de dénonciation d’un accord, l’une des parties intéressées peut demander que des négociations soient engagées dès le début du préavis de 3 mois et n’a donc plus à attendre, comme précédemment, l’expiration de ce délai. En conséquence, il est maintenant possible de conclure un accord de substitution avant le terme du préavis.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Aussi, la loi incite dorénavant les employeurs qui envisagent une fusion, une cession ou encore un changement d’activité de l’entreprise, à anticiper les problèmes qui peuvent naître de la mise en cause des accords collectifs applicables dans l’entreprise. À cet effet, deux types d’accord de substitution peuvent être conclus :- un accord de transition qui rapproche le statut des salariés transférés de celui des salariés de l’entreprise d’accueil, en particulier en cas de cession, et ce pour une durée maximale de 3 ans ;- un accord d’adaptation qui couvre l’ensemble des salariés impactés notamment par une restructuration ou une réorganisation de l’entreprise et qui remplace ou révise les accords applicables dans toutes les entreprises concernées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces accords entrent en vigueur lors de la fusion, de la cession ou encore du changement d’activité de l’entreprise.</annotation>
            <titreparagraphe>Et à défaut d’accord de substitution ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, si aucun accord de substitution n’avait pu être conclu avant la fin de la période de survie de l’accord dénoncé ou mis en cause (12 mois), les salariés conservaient les avantages individuels qu’ils avaient acquis en application de l’accord. Mais cette notion suscitait de nombreux problèmes d’interprétation, aussi la loi Travail l’a recentrée sur la rémunération. Aujourd’hui, à défaut d’accord de substitution, les salariés conservent, en application de l’accord dénoncé ou mis en cause, une rémunération annuelle au moins égale à celle perçue au cours des 12 derniers mois, pour une durée de travail équivalente à celle prévue dans leur contrat de travail.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> cette nouvelle règle s’applique à l’expiration du délai de survie de l’accord, même si sa date de dénonciation ou de sa mise en cause est antérieure au 10 août 2016.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/article_17">Article 17, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8543939.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8541814</id>
  <create_date>2016-09-29 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-29 10:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Cybercriminalité : attention à la gestion des réseaux sociaux</title>
  <summary>De nombreux pirates utilisent les réseaux sociaux pour monter des fraudes à l’entreprise. Un risque que les dirigeants et les salariés doivent prendre en compte dans leurs pratiques de ces outils.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À en croire le ministère de l’Intérieur, les escroqueries de type « fraude au président » ou « fraude au changement de RIB » auraient fait perdre aux entreprises françaises pas moins de 485 millions d’euros entre 2010 et 2015. Pour monter ces fraudes aux ordres de virement (fovi), les escrocs recueillent des informations sur les entreprises ciblées. Des données précieuses qui leur permettront non seulement d’usurper, de manière crédible, l’identité d’un dirigeant de l’entreprise ou d’un de ses fournisseurs, mais aussi d’identifier la personne avec qui entrer en contact (téléphone, courriel, réseau sociaux…) pour lancer l’arnaque.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Des pratiques encore peu sécurisées</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Une récente étude réalisée par YouGov pour le compte de Blue Cost System permet de faire le point sur les pratiques des professionnels en matière de gestion des médias sociaux. Il en ressort que seuls 40 % des sondés affirment avoir paramétré leurs comptes sur les réseaux sociaux (LinkedIn, Facebook…) pour réserver à leurs contacts l’accès aux données de leur profil. L’étude montre également que la majorité des sondés accepte d’interagir avec des inconnus sans avoir pris le soin de vérifier leur identité. Enfin, tout aussi inquiétant, seuls 36 % des professionnels interrogés déclarent utiliser un mot de passe différent pour chaque application de médias sociaux ou de messagerie utilisée.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quelques règles simples</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour décourager les escrocs, la première chose à faire est de tarir la mine de données sur laquelle ils s’appuient pour bâtir la fraude. Les informations sensibles relatives à l’entreprise doivent sinon disparaître d’Internet, du moins être en accès sécurisé. Il s’agit notamment des organigrammes grâce auxquels les pirates vont reconstruire la chaîne de validation des ordres de paiement, mais aussi des cordonnées à l’aide desquelles les contacts directs seront pris. Ces recommandations doivent être suivies par tous les acteurs de l’entreprise (salariés, dirigeants) notamment dans l’usage qu’ils font, à titre privé comme professionnel des médias sociaux. Les enjeux sont importants. De nombreuses entreprises ont tout simplement disparu après avoir subi une fraude aux ordres de virement.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8541814.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8539709</id>
  <create_date>2016-09-27 17:06:00</create_date>
  <display_date>2016-09-28 14:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Investissement Pinel : attention à la localisation du bien !</title>
  <summary>Dans le cadre d’un investissement sous le dispositif Pinel, le Laboratoire de l’immobilier dresse une liste de 64 agglomérations françaises à éviter.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Mis en place par la loi de finances pour 2015, le dispositif « Pinel » permet aux contribuables qui font construire ou acquièrent des logements neufs ou en l’état futur d’achèvement afin de les louer nus à usage d’habitation principale, de bénéficier, sous certaines conditions, d’une réduction d’impôt.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais réussir un investissement en Pinel passe par le bon choix de l’emplacement. En effet, de cette situation dépend notamment le taux d’occupation du bien. Car faute de locataire, l’investisseur ne peut profiter de cet avantage fiscal et peut rencontrer des difficultés dans le remboursement du prêt adossé au bien immobilier. Ainsi, pour aider les investisseurs à bien cibler leur secteur géographique d’investissement, le Laboratoire de l’immobilier a dressé, parmi les communes éligibles au dispositif, la liste des villes à éviter ou à surveiller. Une liste établie en fonction de plusieurs critères comme le taux de vacance du parc de logements, de la population communale et sa variation, le nombre de logements mis en chantier depuis 2010, etc. Concrètement, ce sont 17 agglomérations classées en zone B1 et 47 classées en zone B2 qui incitent à la prudence.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le territoire français est découpé en plusieurs zones (A bis, A, B1, B2 et C) qui reflètent la tension du marché du logement. Les zones les plus tendues correspondant à la lettre A et celles les plus « détendues » à la lettre C.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.labo-immo.org/selection-du-labo-immo/dispositif-pinel-vigilance-sur-les-marches-locatifs-sous-basse-tension">Laboratoire de l’immobilier - Dispositif Pinel : vigilance sur les marchés locatifs sous basse tension</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Immobilier</tag>
  <tag type="keyword">Droit des particuliers</tag>
  <tag type="keyword">Défiscalisation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8539709.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8507304</id>
  <create_date>2016-09-28 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-28 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Des ajustements concernant les représentants du personnel</title>
  <summary>La visioconférence des réunions et le vote électronique pour les élections professionnelles sont facilités.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En matière de représentants du personnel, la loi Travail procède à quelques ajustements.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, la loi Rebsamen du 17 août 2015 complétée par un décret du 12 avril dernier a permis aux réunions des institutions représentatives du personnel (comité d’entreprise, comité d’hygiène, de sécurité et des conditions de travail…) de se dérouler en visioconférence. Cette possibilité n’était toutefois pas prévue pour les réunions de la délégation unique du personnel. Un oubli qui a été réparé par la loi Travail au motif que « cette instance est un modèle largement adopté par les PME ».</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> la visioconférence demeure exclue pour les réunions avec les délégués du personnel.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, jusqu’à présent, les élections des délégués du personnel et des membres du comité d’entreprise ne pouvaient se dérouler par vote électronique que si un accord d’entreprise le prévoyait. Or, cet accord collectif ne sera bientôt plus nécessaire. En effet, afin d’encourager le recours au vote électronique et, par-là, augmenter le taux de participation des salariés aux élections professionnelles, il est prévu que l’employeur pourra décider seul de le mettre en œuvre. Les modalités d’application de cette mesure seront précisées par décret.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, la loi Travail précise comment décompter les heures de délégation des représentants du personnel (délégué du personnel, membre du comité d’entreprise ou du CHSCT…) lorsqu’ils travaillent dans le cadre d’un forfait jours. Ainsi, sauf accord collectif contraire, les heures sont regroupées en demi-journées, celles-ci étant déduites du nombre annuel de jours travaillés inscrit dans la convention individuelle de forfait. Sachant qu’une demi-journée correspond à 4 heures de délégation. Cette mesure entrera en vigueur lorsque le décret qui précise comment ces heures sont décomptées en cas de reliquat inférieur à 4 heures sera paru.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032983213&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id">Loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8507304.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8413298</id>
  <create_date>2016-09-07 12:40:00</create_date>
  <display_date>2016-09-28 10:01:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Corriger en ligne sa déclaration de revenus 2015, c’est encore possible !</title>
  <summary>Les télédéclarants peuvent corriger en ligne leur déclaration de revenus jusqu’au 25 novembre 2016.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les contribuables qui ont déclaré et validé leurs revenus de 2015 sur le site Internet www.impots.gouv.fr peuvent corriger en ligne un oubli ou une erreur dans leur déclaration. Ce service est ouvert jusqu’au 25 novembre 2016. Ne sont donc pas visées les déclarations effectuées sur papier ou par l’intermédiaire d’un expert-comptable.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> le service de télécorrection est accessible depuis la page d’accueil du site Internet www.impots.gouv.fr, dans la rubrique « Corriger ma déclaration en ligne de 2016 » ou à partir de l’espace Particulier de chaque contribuable.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutes les informations ne peuvent pas être modifiées. Les contribuables sont ainsi autorisés à rectifier le montant de leurs revenus, de leurs charges ou encore de leurs réductions et crédits d’impôt mais pas leur adresse, leur état civil ou leur situation de famille (mariage, divorce, Pacs...).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> il n’est pas nécessaire de fournir les pièces justificatives mais elles doivent être conservées pour répondre à une éventuelle demande de l’administration.</annotation>
            <texteparagraphe>Une fois les corrections apportées, un nouvel avis d’imposition indiquant l’impôt définitif est envoyé. En cas de diminution de l’impôt, le contribuable qui a déjà payé recevra le remboursement du trop-perçu. Si ce n’est pas le cas, il devra seulement verser le montant de l’impôt net figurant sur l’avis. En cas d’augmentation de l’impôt, le montant à payer et la date limite de règlement seront mentionnés sur l’avis.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> les contribuables dont le patrimoine net taxable est compris entre 1,3 M€ et 2,57 M€ peuvent également télécorriger les éléments relatifs à l’impôt de solidarité sur la fortune.</annotation>
            <texteparagraphe>Au-delà du 25 novembre 2016, les télédéclarants devront recourir à la réclamation pour procéder à ces corrections sur leur déclaration.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">ISF</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8413298.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8515254</id>
  <create_date>2016-09-27 07:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-27 15:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Il est désormais plus simple de réviser un accord d’entreprise</title>
  <summary>La loi Travail redéfinit les personnes ou organisations habilitées à enclencher la procédure de révision des accords d’entreprise.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin de favoriser la négociation collective, la loi Travail facilite la révision des accords conclus au niveau de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Jusqu’alors, dans les entreprises pourvues de délégués syndicaux, la procédure de révision d’un accord d’entreprise ne pouvait être déclenchée qu’à l’unanimité des syndicats signataires de l’accord.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dorénavant, plus d’unanimité ! Cette procédure peut donc être engagée par un ou plusieurs syndicats représentatifs dans le champ de l’accord et signataires ou adhérents à cet accord. Et ce, jusqu’à la fin du cycle électoral au cours duquel l’accord a été conclu, d’une durée de 4 ans, en principe.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dès lors qu’une nouvelle élection professionnelle a eu lieu, la procédure est ouverte à tous les syndicats représentatifs dans le champ d’application de l’accord. Autrement dit, la révision d’un accord peut être demandée par ceux qui ne l’ont pas signé ou qui n’y ont pas adhéré.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> une organisation syndicale est représentative dans le champ d’application d’un accord si elle a obtenu au moins 10 % des suffrages des salariés couverts par cet accord au premier tour des dernières élections professionnelles.</annotation>
            <texteparagraphe>Dans les entreprises sans délégués syndicaux, la loi Travail permet aux représentants élus du personnel mandatés ou non par un syndicat d’enclencher la révision d’un accord d’entreprise. La demande de révision peut aussi émaner d’un salarié non élu mais mandaté par un syndicat représentatif lorsqu’aucun élu n’a manifesté son intention de négocier, si un procès-verbal de carence a établi l’absence de représentants élus ou encore dans les entreprise de moins de 11 salariés. L’application de ces mesures nécessite cependant la publication d’un décret fixant les modalités de leur mise en œuvre.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> les avenants de révision des accords d’entreprise sont négociés et conclus selon les règles applicables à la négociation et à la conclusion de ces accords.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/article_17">Article 17, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8515254.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8505495</id>
  <create_date>2016-09-26 07:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-27 12:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Aide à la transmission de l’exploitation agricole : chose promise, chose due !</title>
  <summary>L’exploitant agricole qui recrute un salarié ou un stagiaire en vue de lui transmettre son exploitation peut désormais prétendre à une subvention.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Instaurée par la loi d’avenir pour l’agriculture du 13 octobre 2014, l’aide financière allouée aux exploitants agricoles âgés d’au moins 57 ans qui recrutent, à temps plein, un salarié en contrat à durée indéterminée (CDI) ou un stagiaire en vue de lui transmettre son exploitation est effective depuis le 14 août dernier. Elle peut être versée pendant 3 ans, à hauteur de 4 000 € par an pour un salarié et de 2 000 € pour un stagiaire.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> lorsque son parcours ou sa situation le justifie, et avec son accord, le salarié ou le stagiaire peut être recruté à temps partiel. Sa durée hebdomadaire de travail ne peut toutefois être inférieure au 4/5e de la durée hebdomadaire de travail à temps plein applicable dans l’exploitation.</annotation>
            <texteparagraphe>Pour prétendre à cette aide, l’exploitant doit en faire la demande auprès de la Direction départementale des territoires (DDT) avant la signature du contrat de travail ou de la convention de stage. Une fois accordée par le préfet, l’aide est réglée, sur demande de l’exploitant, soit annuellement, soit à l’issue du contrat ou de la période de stage.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Étant précisé que l’aide cesse d’être versée en cas de rupture du CDI ou de la convention de stage, de départ de l’exploitant, ou de la diminution de la durée hebdomadaire de travail en deçà des 4/5e de la durée collective de travail dans l’exploitation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> l’octroi de l’aide est subordonné à l’embauche, en dehors du cercle familial de l’exploitant, d’un salarié âgé de 26 à 30 ans ou d’un stagiaire âgé de 30 ans au plus.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/8/2/AGRT1618084A/jo/texte">Arrêté du 2 août 2016, JO du 13</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Aide à l'embauche</tag>
  <tag type="keyword">Embauche</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8505495.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8514839</id>
  <create_date>2016-09-27 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-27 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Interdiction d’exiger une durée ferme dans un bail commercial</title>
  <summary>L’interdiction faite au bailleur d’exiger du locataire qu’il s’engage pour une durée ferme s’applique aux baux en cours.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>On sait que le commerçant locataire a le droit de résilier son bail tous les 3 ans. Or, pendant longtemps, le bailleur pouvait insérer dans le contrat une clause interdisant à ce dernier de faire usage de cette faculté. Ce qui lui permettait ainsi d’obliger le locataire à s’engager sur une durée de 9 ans.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais depuis la loi du 18 juin 2014, dite « loi Pinel », une telle clause n’est plus valable sauf dans les baux de plus de 9 ans, les baux de locaux monovalents (construits pour une seule utilisation) et les baux de locaux à usage exclusif de bureaux ou d’entrepôt.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, la question a été posée à la secrétaire d’État chargée du Commerce et de l’Artisanat de savoir si l’interdiction de prévoir une telle clause s’applique uniquement aux nouveaux baux commerciaux ainsi qu’aux baux renouvelés après l’entrée en vigueur de la loi, ou bien à tous les baux, y compris à ceux qui étaient en cours à la date de publication de la loi.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette dernière s’est prononcée en faveur de la deuxième proposition. Pour elle, la faculté de résiliation du locataire à l’expiration d’une période triennale est d’ordre public de sorte qu’elle doit s’appliquer immédiatement. Cette solution étant justifiée par la nécessité d’assurer l’égalité de traitement des titulaires de baux commerciaux et dans un souci d’efficacité de la règle nouvelle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Il en résulte que les clauses, figurant dans les baux commerciaux conclus avant le 18 juin 2014, interdisant au locataire de mettre fin à son bail à l’expiration d’une période triennale, sont inopérantes. Attention toutefois, pour être sûre et certaine, il conviendrait que cette solution soit confirmée par les tribunaux, ou mieux, inscrite dans la loi.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> en principe, la loi ne dispose que pour l’avenir et n’a pas d’effet rétroactif. Par conséquent, une loi nouvelle ne peut pas s’appliquer à un contrat en cours à la date à laquelle elle entre en vigueur. Sauf si elle est d’ordre public.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-93154QE.htm">Rép. min. n° 93154, JOAN du 31 mai 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Bail commercial</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8514839.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8503723</id>
  <create_date>2016-09-23 07:45:00</create_date>
  <display_date>2016-09-26 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Rupture conventionnelle : respectez scrupuleusement la procédure !</title>
  <summary>Remettre les documents de fin de contrat avant la décision de la Direccte d’homologuer ou non la rupture conventionnelle s’analyse en un licenciement non motivé.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’employeur et le salarié qui conviennent de mettre fin à un contrat de travail par le biais d’une rupture conventionnelle, doivent conclure, par écrit, une convention spécifique. Pour être valable, cette convention doit être homologuée par la Direccte.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> l’envoi de la convention de rupture à la Direccte ne doit pas avoir lieu avant l’expiration du délai de rétractation de 15 jours dont dispose chacune des parties à compter de la signature du document.</annotation>
            <texteparagraphe>Ce n’est qu’après confirmation de l’homologation de la rupture que l’employeur peut remettre au salarié les documents de fin de contrat que sont le certificat de travail, l’attestation Pôle emploi et le reçu pour solde de tout compte. En effet, la remise de ces documents, sans attendre la décision de la Direccte, s’analyse, selon la Cour de cassation, en un licenciement sans cause réelle et sérieuse. Dans cette affaire, un employeur avait conclu une convention de rupture avec un salarié et lui avait remis ses documents de fin de contrat 3 jours avant le refus d’homologation de la Direccte. Le salarié avait alors refusé de reprendre son poste, arguant qu’il avait été licencié sans motif à la date de la remise des documents de fin de contrat. Un raisonnement qui a été suivi par la Cour de cassation.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032873253">Cassation sociale, 6 juillet 2016, n° 14-20323</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8503723.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8490082</id>
  <create_date>2016-09-22 09:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-26 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Licenciement au sein d’une association : attention à l’expiration du mandat !</title>
  <summary>Le licenciement prononcé par le président d’une association dont le mandat a expiré est dépourvu de cause réelle et sérieuse.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Au sein d’une association, le pouvoir de licencier les salariés relève, en principe, de la compétence de son président, sauf si les statuts l’attribuent à un autre organe tel que le conseil d’administration. Et, lorsque la lettre de licenciement d’un salarié est signée par une personne qui n’a pas le pouvoir de licencier, le licenciement est réputé être sans cause réelle et sérieuse. </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, les juges ont affirmé qu’il en était de même lorsque la lettre de licenciement était signée par le président dont le mandat avait expiré. Ces derniers ayant de plus précisé qu’aucune régularisation ne pouvait être opérée.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En l’espèce, la lettre de licenciement d’une salariée avait été signée par le président de l’association plus de 6 mois après l’expiration de son mandat. Afin de pallier cette irrégularité, l’assemblée générale avait ratifié la procédure de licenciement <italique>a posteriori</italique>. Une pratique qui n’a pas été validée par la Cour de cassation.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Important :</titreannotation> pour éviter ce type de déconvenue, il est fortement conseillé d’insérer dans les statuts de l’association des dispositions permettant notamment au président dont le mandat a expiré de continuer à exercer cette fonction dans l’attente de la nomination d’un remplaçant. Ce texte peut, par exemple, prévoir la prolongation du mandat durant un bref délai.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032736554">Cassation sociale, 16 juin 2016, n° 14-29719</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8490082.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8412039</id>
  <create_date>2016-09-07 12:23:00</create_date>
  <display_date>2016-09-26 10:00:00</display_date>
  <author>Flore Lebreton</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les entreprises sont libres de prendre des risques dans leur gestion</title>
  <summary>L’administration ne peut plus redresser une entreprise en estimant que sa gestion est trop risquée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale n’a pas à s’immiscer dans la gestion des entreprises. Ces dernières sont donc libres de leur choix que ce soit, par exemple, en matière d’investissements, de mode de financement ou de politique de prix. Toutefois, cette règle est assortie d’un bémol important : la théorie de l’acte anormal de gestion.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette théorie, développée par la jurisprudence, permet à l’administration fiscale de remettre en cause les actes passés par l’entreprise si ceux-ci ne sont pas conformes à l’intérêt de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, si, selon l’administration fiscale, une entreprise a sous-facturé une prestation, avantageant ainsi son client, elle pourra réintégrer au résultat de l’entreprise une somme correspondant au prix non facturé. Et si l’administration estime qu’une dépense n’a pas été engagée dans l’intérêt de l’exploitation (mais par exemple dans l’intérêt personnel du dirigeant), elle pourra rejeter la déduction de ladite somme du résultat fiscal de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> l’entreprise peut échapper à un redressement basé sur la théorie de l’acte anormal de gestion en apportant la preuve de l’intérêt qu’elle avait à passer l’acte en cause.</annotation>
            <texteparagraphe>En outre, jusqu’ici, même si l’intérêt de l’entreprise n’était pas contesté, l’administration pouvait remettre en cause une opération en invoquant le fait que l’entreprise avait pris un risque manifestement excessif.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>C’est sur la base de ce critère que l’administration fiscale avait rejeté la déduction de provisions pour risque de non-recouvrement de créance du résultat d’une banque. L’administration fiscale considérait en effet que la banque redressée avait pris un risque manifestement excessif en accordant des prêts à un client, ces prêts constituant les créances provisionnées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le Conseil d’État n’a pas validé le redressement. Bien au contraire, les juges ont édicté le principe général selon lequel il appartient à l’administration fiscale « seulement de rechercher si les décisions en cause étaient conformes à l’intérêt de l’entreprise, sans qu’il y ait lieu de s’interroger sur l’ampleur des risques pris ».</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>On en déduit que l’administration fiscale ne peut plus redresser une entreprise sur la base de la théorie du risque manifestement excessif.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les juges permettent toutefois à l’administration d’apprécier le niveau de risques pris par une entreprise en « cas de détournement de fonds rendus possibles par le comportement délibéré ou la carence manifeste des dirigeants ».</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032892403&amp;fastReqId=829554573&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 13 juillet 2016, n° 375801</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">[ae] PME</tag>
  <tag type="keyword">[ae] Administratif</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="keyword">[ae] TPE</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8412039.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8480921</id>
  <create_date>2016-09-20 15:04:00</create_date>
  <display_date>2016-09-23 12:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les sanctions à l’égard des contribuables détenant des avoirs non déclarés à l’étranger sont durcies</title>
  <summary>Suite à la déclaration d’inconstitutionnalité de l’amende fiscale proportionnelle, les pouvoirs publics ont décidé de modifier le taux des pénalités appliqué dans le cadre d’une dissimulation d’avoirs à l’étranger.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Récemment, le Conseil constitutionnel a déclaré l’amende proportionnelle de 5 % contraire à la Constitution. Une amende appliquée par l’administration fiscale aux contribuables français qui détiennent des sommes d’argent sur des comptes à l’étranger non déclarés. Prenant acte de cette décision, les ministres Michel Sapin et Christian Eckert ont annoncé que le barème des pénalités fiscales prévues dans le cadre d’une procédure de régularisation fiscale devait être revu.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi désormais, pour les demandes de régularisation déposées par les contribuables à compter du 14 septembre 2016, les pénalités pour manquement délibéré (ou pour défaut de déclaration au titre de l’impôt de solidarité sur la fortune) sont portées de 15 % à 25 % pour les « fraudeurs » qui ont reçu des avoirs non déclarés dans le cadre d’une succession ou d’une donation ou qui les ont constitués lorsqu’ils ne résidaient pas fiscalement en France. Et le taux de pénalité prévu dans les autres cas de figure (par exemple, avoirs constitués par un contribuable lorsqu’il résidait fiscalement en France) passe de 30 % à 35 %.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.economie.gouv.fr/files/files/PDF/Circulaire14septembre2016.pdf">Circulaire ministérielle du 14 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Procédure fiscale</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Placement</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8480921.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8503170</id>
  <create_date>2016-09-23 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-23 10:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Liquidation judiciaire : quand la responsabilité du dirigeant est engagée</title>
  <summary>Le dirigeant d’une société peut commettre une faute de gestion s’il ne tente pas d’obtenir une augmentation de capital qui s’avère nécessaire à la survie de la société.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Lorsqu’une société est mise en liquidation judiciaire, la responsabilité de son dirigeant peut être recherchée lorsqu’il a commis une faute de gestion ayant contribué à son insuffisance d’actif (c’est-à-dire quand son actif ne suffit pas à régler ses créanciers). Au terme de cette action, dite « en comblement de passif », le dirigeant peut alors être condamné à payer sur ses deniers personnels tout ou partie des dettes de la société.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans une affaire récente, le liquidateur d’une société mise en liquidation judiciaire avait agi en responsabilité pour insuffisance d’actif contre son président. En effet, il lui reprochait de ne pas avoir tenté de procéder à une augmentation de capital.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La Cour de cassation lui a donné gain de cause. Les juges ont, certes, rappelé que les apports de fonds à une société sont le fait des associés et non des dirigeants, ces derniers ne pouvant donc pas se voir reprocher l’absence d’augmentation de capital. Il n’en demeure pas moins que les dirigeants peuvent commettre une faute de gestion s’ils ne tentent pas d’obtenir une telle augmentation, lorsqu’elle s’avère nécessaire à la survie de la société. En l’espèce, le dirigeant, qui avait connaissance, dès le rachat des actions de la société, qu’elle serait en cessation des paiements si elle n’était pas rapidement recapitalisée, n’avait pas tenté de faire procéder à l’augmentation nécessaire. Les juges en ont donc déduit que ce dirigeant avait commis une faute de gestion.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Au final, l’intéressé a été condamné à supporter l’insuffisance d’actif de la société à hauteur de 1 000 000 €.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032906570&amp;fastReqId=1708860493&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 12 juillet 2016, n° 14-23310</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="rubrique">Gestion</tag>
  <tag type="rubrique">Transversaux</tag>
  <tag type="keyword">Financement d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Défaillance d'entreprise</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8503170.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8489571</id>
  <create_date>2016-09-22 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-22 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les règles du jeu entre les conditions générales et les conditions particulières d’un contrat</title>
  <summary>Lorsqu’il n’y a pas de contradiction entre les conditions générales et les conditions particulières d’un contrat, les premières doivent être respectées.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans le cadre de leur activité, les professionnels sont tenus de rédiger et de communiquer leurs conditions générales à leurs clients. Ces conditions déterminent l’ensemble des règles qui régissent les relations contractuelles entre un vendeur professionnel et un acheteur. Parallèlement à ces conditions générales, des conditions particulières peuvent s’appliquer à une catégorie d’acheteur ou à un contexte d’achat spécifique. Et en cas de contradiction entre elles, ce sont les conditions particulières qui priment sur les conditions générales.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire récente, une entreprise avait loué du matériel informatique pour une durée d’un an. Le contrat de location prévoyait, dans ses conditions générales, sa tacite reconduction pour un an en l’absence de dénonciation par le locataire 6 mois avant le terme. Le locataire, qui avait résilié le contrat avec un préavis de 5 mois seulement, avait alors vu son contrat reconduit par la société bailleresse, laquelle l’avait assigné en paiement des loyers dus au titre de la période de reconduction. Refusant de payer, il avait invoqué la condition particulière du contrat qui planifiait la tenue d’une réunion 3 mois avant le terme du contrat pour déterminer la liste des matériels devant être restitués ou non. Selon lui, les conditions générales et particulières étaient inconciliables, et donc le délai de préavis de 6 mois ne pouvait pas s’appliquer.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les magistrats de la Cour de cassation n’ont pas donné raison à l’entreprise locataire. Ils ont estimé, au contraire, que les conditions générales et particulières du contrat n’étaient pas inconciliables. En effet, les conditions générales précisaient le préavis à respecter pour mettre fin au contrat alors que les conditions particulières prévoyaient la tenue d’une réunion afin de définir les conditions dans lesquelles serait remis le matériel loué. L’obligation d’organiser une réunion 3 mois avant la fin du contrat ne contredisait donc pas celle de respecter un préavis de 6 mois pour résilier le contrat de location.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Au final, l’entreprise locataire a été condamnée à payer au bailleur les loyers dus au titre de la période de reconduction du contrat.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032907010&amp;fastReqId=1252036622&amp;fastPos=1">Cassation commerciale, 12 juillet 2016, n° 14-29616</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Contrats</tag>
  <tag type="keyword">Commerce/Consommation</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8489571.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8486544</id>
  <create_date>2016-09-21 15:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-22 12:01:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Accords d’entreprise : cap sur les bonnes pratiques !</title>
  <summary>La loi Travail a remanié plusieurs règles relatives aux accords collectifs afin d’améliorer la qualité du dialogue social.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Pour favoriser la loyauté dans les négociations collectives, la loi Travail encourage les entreprises à conclure des accords de méthode. Elle revoit aussi les règles liées notamment au contenu et à la publication des accords afin de faciliter leur compréhension.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>La loyauté des négociations</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La loi Travail incite les entreprises à conclure un accord de méthode « permettant à la négociation de s’accomplir dans des conditions de loyauté et de confiance mutuelle entre les parties ». Cet accord facultatif fixe la nature des informations partagées durant la négociation, les principales étapes de son déroulement, mais également les moyens supplémentaires ou spécifiques dont peuvent bénéficier les négociateurs (volume du crédit d’heures des délégués syndicaux, modalités de recours à l’expertise…).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, les branches doivent conclure un accord définissant la méthode applicable à la négociation au niveau de l’entreprise. Cet accord s’imposant à l’entreprise seulement si elle n’a pas elle-même conclu un accord de méthode. Enfin, sauf si l’accord (de branche ou d’entreprise) en dispose autrement, le non-respect de ses dispositions n’entraîne pas la nullité des accords collectifs signés dès lors que le principe de loyauté entre les parties a été respecté.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Nouveauté :</titreannotation> dorénavant, les entreprises peuvent conclure un accord modifiant la périodicité des négociations obligatoires, adaptant le nombre de négociation ou prévoyant un regroupement différent des thèmes même si elles ne disposent pas d’un accord ou d’un plan d’action sur l’égalité professionnelle hommes-femmes. Cette condition reste cependant requise pour pouvoir modifier la périodicité de la négociation annuelle sur l’égalité professionnelle et la qualité de la vie.</annotation>
            <titreparagraphe>La vie des accords collectifs</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour inciter employeurs et syndicats à négocier régulièrement, les accords d’entreprise signés à partir du 10 août 2016 qui ne comportent aucune clause relative à leur durée sont réputés être conclus pour 5 ans et non plus, comme auparavant, pour une durée indéterminée. L’accord peut toujours prévoir qu’il s’applique pour une durée indéterminée ou déterminée, étant précisé que, désormais, il peut être conclu pour une durée supérieure à 5 ans.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> à présent, les dispositions contenues dans un accord cessent de produire leur effet lorsque cet accord arrive à son terme.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, les accords d’entreprise conclus à partir de cette même date doivent obligatoirement comporter un préambule qui présente leur contenu et leurs objectifs. Les conditions de suivi de ces accords ainsi que des clauses de rendez-vous doivent aussi y être intégrées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les accords d’entreprise conclus à compter du 1er septembre 2017 devront être rendus publics, c’est-à-dire publiés en ligne via une base de données nationale. Néanmoins, selon des modalités qui doivent encore être précisées par décret, les signataires pourront décider ensemble qu’une partie de l’accord ne sera pas publiée. À défaut, l’une des parties pourra demander que l’accord soit publié dans une version rendue anonyme.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En complément :</titreannotation> les salariés, les employeurs ou leurs représentants pourront bénéficier de formations sur la pratique de la négociation ainsi que sur les aspects juridiques, économiques et sociaux des questions abordées lors des négociations. Leur contenu, les conditions dans lesquelles elles seront dispensées, mais aussi les modalités de leur financement pourront être déterminées par un accord d’entreprise ou de branche. Une mesure qui reste cependant subordonnée à la publication d’un décret.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/texte">Articles 16 et 33, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8486544.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8487391</id>
  <create_date>2016-09-22 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-22 10:01:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>L’exercice du droit syndical facilité</title>
  <summary>La loi Travail accorde plus d’heures de délégation aux délégués syndicaux et facilite la diffusion des communications syndicales dans l’entreprise.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>La loi Travail adopte diverses mesures pour, selon l’étude d’impact, renforcer les moyens d’action des syndicats et faciliter le dialogue social au sein de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>D’abord, le crédit d’heures de délégation accordé aux délégués syndicaux est augmenté. Ainsi, ils disposent désormais de :- 12 heures par mois (au lieu de 10) dans les entreprises de 50 à 150 salariés ;- 18 heures par mois (au lieu de 15) dans celles de 151 à 499 salariés ;- de 24 heures par mois (au lieu de 20) dans celles d’au moins 500 salariés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ensuite, les délégués syndicaux sont désormais couverts par la législation sur les accidents du travail lorsqu’ils participent à des négociations ou à des concertations à un autre niveau que celui de l’entreprise ou aux réunions d’instances organisées dans l’intérêt des salariés de l’entreprise ou de la branche.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, à partir du 1er janvier 2017, un accord d’entreprise pourra définir les conditions et les modalités de diffusion des informations syndicales au moyen des outils numériques disponibles dans l’entreprise (messagerie électronique notamment).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À défaut d’accord, les syndicats présents dans l’entreprise, légalement constitués depuis au moins 2 ans et satisfaisant aux critères de respect des valeurs républicaines et d’indépendance, pourront mettre à disposition des publications et tracts sur un site syndical accessible à partir de l’intranet de l’entreprise. Ce qui actuellement n’est possible qu’en application d’un accord collectif ou qu’après autorisation de l’employeur.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> l’utilisation par les syndicats des outils numériques de l’entreprise doit être compatible avec les exigences de bon fonctionnement et de sécurité du réseau informatique, ne pas avoir de conséquences préjudiciables à la bonne marche de l’entreprise et préserver la liberté de choix des salariés d’accepter ou de refuser un message.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032983955">Article 28, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032984276">Article 58, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8487391.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8475955</id>
  <create_date>2016-09-20 09:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-21 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Sexisme, harcèlement et discrimination au travail</title>
  <summary>La loi Travail renforce la prévention du sexisme en entreprise, mais aussi les sanctions du licenciement lié au harcèlement ou à la discrimination.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En 2013, 8 % des femmes et 1 % des hommes déclaraient avoir été victimes de comportements sexistes sur leur lieu de travail. Afin de lutter contre ce phénomène, la loi Travail a instauré l’obligation, pour l’employeur, de prévenir les agissements sexistes en entreprise. Parallèlement, elle a alourdi les sanctions encourues en cas de licenciement discriminatoire ou lié au harcèlement.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Une prévention du sexisme obligatoire</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’employeur a l’obligation de prévenir les risques professionnels pouvant affecter la sécurité et la santé des salariés. Font désormais partie de ces risques, les agissements sexistes, c’est-à-dire ceux liés au sexe d’une personne et ayant pour objet ou pour effet de porter atteinte à sa dignité ou de créer un environnement intimidant, hostile, dégradant, humiliant ou offensant. L’interdiction de tels agissements doit, par ailleurs, maintenant figurer dans le règlement intérieur de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le CHSCT peut proposer des actions pour prévenir les comportements sexistes sur le lieu de travail.</annotation>
            <titreparagraphe>Des sanctions alourdies</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le licenciement fondé sur une discrimination, lié à la maternité ou engagé parce qu’un salarié a subi ou refusé de subir des faits de harcèlement sexuel est déclaré nul par les juges. Et dans cette hypothèse, l’employeur doit réintégrer le salarié dans son emploi.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Désormais, si le salarié ne souhaite pas poursuivre son contrat de travail ou si sa réintégration est impossible, il bénéficie, outre l’indemnité de licenciement et les salaires qu’il aurait perçus depuis son licenciement, d’une indemnité au moins égale à sa rémunération des 6 derniers mois.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, lorsqu’un licenciement est prononcé en raison d’une action en justice du salarié pour des faits de discrimination ou des faits liés à l’égalité professionnelle entre les hommes et les femmes, l’employeur doit rembourser à Pôle emploi tout ou partie des indemnités d’assurance chômage qui ont été versées au salarié entre la date de son licenciement et la date du jugement, dans la limite de 6 mois. Maintenant, cette sanction s’applique aussi à l’employeur lorsqu’un licenciement est engagé pour des motifs discriminatoires ou à l’encontre d’un salarié victime de faits de harcèlement sexuel ou moral ou ayant refusé de subir de tels agissements.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> cette sanction s’applique quels que soient l’ancienneté du salarié et l’effectif de l’entreprise.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/texte">Articles 4, 5, 6, 122 et 123, loi n° 2016 -1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8475955.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8455042</id>
  <create_date>2016-09-21 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-21 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Un droit à la déconnexion pour les salariés</title>
  <summary>La négociation annuelle obligatoire doit désormais intégrer une discussion sur le droit pour les salariés de se déconnecter de leurs outils numériques en dehors de leur temps de travail.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le développement de l’usage des smartphones et des tablettes au sein de l’entreprise a eu pour effet, pour de nombreux salariés et principalement des cadres, d’atténuer voire de faire disparaître la frontière entre temps de travail et temps de repos. Une situation qui a contribué à l’inscription dans le Code du travail d’un « droit à la déconnexion » pour les salariés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, à compter du 1er janvier 2017, les entreprises dotées d’un délégué syndical devront inclure le droit à la déconnexion des salariés dans la négociation annuelle obligatoire sur l’égalité professionnelle entre les femmes et les hommes et la qualité de vie au travail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette discussion portera sur les modalités « du plein exercice » de ce droit par le salarié et sur la mise en place, par l’entreprise, de dispositifs de régulation de l’utilisation des outils numériques, afin d’assurer le respect des temps de repos et de congé ainsi que de la vie personnelle et familiale.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> l’accord collectif pourra notamment consacrer le droit pour le salarié de ne pas répondre aux sollicitations en dehors de son temps de travail, conduire à la mise en place de modules applicatifs de déconnexion ou encore prévoir la mise en veille des serveurs de messagerie pendant le week-end.</annotation>
            <texteparagraphe>À défaut d’accord, l’employeur élaborera une charte, après avis du comité d’entreprise ou, à défaut, des délégués du personnel. Une charte qui définira les modalités d’exercice de ce droit et prévoira la mise en œuvre, pour les salariés et le personnel d’encadrement et de direction, d’actions de formation et de sensibilisation à un usage raisonnable des outils numériques.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> les accords collectifs, d’entreprise ou de branche, autorisant le recours aux forfaits jours conclus depuis le 10 août dernier doivent fixer les modalités selon lesquelles le salarié peut exercer son droit à la déconnexion.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032984268">Article 55, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8455042.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8423921</id>
  <create_date>2016-09-09 07:40:00</create_date>
  <display_date>2016-09-21 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Des logiciels de caisse sécurisés dès 2018</title>
  <summary>L’administration fiscale apporte des précisions sur la future obligation pesant sur les commerçants de s’équiper de logiciels de caisse anti-fraude à la TVA.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Afin de lutter contre la fraude à la TVA liée à l’utilisation de logiciels permettant la dissimulation de recettes, les entreprises devront recourir, à compter du 1er janvier 2018, à des logiciels ou systèmes de caisse sécurisés et certifiés. Sont concernées toutes les entreprises assujetties à la TVA qui utilisent des logiciels de comptabilité ou de gestion ou des systèmes de caisse pour enregistrer les paiements de leurs clients. Y compris, vient de préciser l’administration fiscale, les entreprises réalisant en tout ou partie des opérations exonérées de TVA ou relevant de la franchise en base.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Justificatifs à fournir</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Les logiciels devront satisfaire à des conditions d’inaltérabilité, de sécurisation, de conservation et d’archivage des données. Leur conformité devra être justifiée par l’entreprise au moyen d’un certificat délivré par un organisme accrédité ou d’une attestation individuelle de l’éditeur du logiciel. À ce titre, l’administration indique que l’entreprise devra présenter un certificat ou une attestation pour chaque logiciel ou système utilisé.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Contrôle et sanction</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour vérifier la détention des certificats et attestations, l’administration disposera, à partir du 1er janvier 2018, d’une nouvelle procédure de contrôle inopiné dans les locaux de l’entreprise. Cependant, l’administration souligne qu’elle pourra également s’assurer de cette détention dans le cadre d’une vérification de comptabilité classique.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En l’absence de certificat ou d’attestation, l’entreprise sera sanctionnée d’une amende de 7 500 € par logiciel ou système et sera tenue de régulariser sa situation sous 60 jours. Passé ce délai, l’administration pourra de nouveau demander à l’entreprise ces justificatifs, notamment en remettant en œuvre la procédure de contrôle inopiné. À défaut, elle encourra une nouvelle fois l’amende de 7 500 €.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> en cas de contrôle inopiné, l’amende ne sera pas appliquée si l’entreprise fournit le certificat ou l’attestation dans les 30 jours.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/10691-PGP.html">BOI-TVA-DECLA-30-10-30 du 3 août 2016</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/7234-PGP.html?identifiant=BOI-CF-INF-20-10-20-20160803">BOI-CF-INF-20-10-20 du 3 août 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Contrôle fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8423921.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8473574</id>
  <create_date>2016-09-20 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-20 15:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>Ordinateur portable : se préserver des caméras indiscrètes</title>
  <summary>Le risque d’être filmé à son insu via la caméra de son ordinateur portable est pris très au sérieux par le patron du FBI.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Au mois de juin dernier, Mark Zuckerberg, le célèbre cofondateur de Facebook, avait fait la une de la presse technique du monde entier. La raison : un morceau de ruban adhésif opaque était collé sur le capteur de la caméra de son ordinateur portable. Une pratique de protection regardée par nombre de commentateurs comme l’expression d’une certaine paranoïa mais pas par James Comey, adepte de la même solution. À l’occasion d’une conférence donnée la semaine dernière au Centre des études internationales et stratégiques de Washington, le patron du FBI a ainsi précisé que dans les bureaux de l’agence gouvernementale, les caméras situées sur les écrans étaient équipées d’un cache pour des raisons de sécurité. « Je pense que c’est une bonne solution », avait-il précisé avant d’ajouter « chacun doit faire ce qu’il faut pour assurer sa propre sécurité ».</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>De l’espionnage au chantage</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le risque de se faire espionner par son propre ordinateur n’est malheureusement pas que théorique. Il y a presque 3 ans déjà, Symantec publiait <a href="http://www.symantec.com/connect/blogs/creepware-who-s-watching-you">un article sur son blog</a> sobrement intitulé « Creepware – Who’s Watching You ? ». L’éditeur de solutions antivirus y détaillait le fonctionnement desdits « creepware », un virus de la famille des chevaux de Troie destiné à permettre la prise de contrôle à distance d’un ordinateur, d’une tablette ou d’un smartphone. Le pirate pouvant, dès lors, activer sa caméra et/ou son micro à l’insu de son utilisateur. Dans un cadre privé, ces attaques pourront nourrir les sites de voyeurisme ou conduire à des chantages. Dans le cadre professionnel, les hackers à la manœuvre poursuivront, bien entendu, des objectifs d’espionnage pour gagner de l’argent ou nuire à l’entreprise (dénonciation de pratiques professionnelles non conformes, par exemple).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quoi faire ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le ruban adhésif, pourquoi pas, mais ce n’est pas suffisant. Comme de nombreux virus, les creepwares s’attrapent souvent dans des endroits mal famés. Il convient donc, autant que possible, de se tenir à distance (site de peer-to-peer, site de téléchargement de jeux ou de programmes non officiels, sites porno…). En outre, s’il existe un débat sur l’efficacité des vaccins sur la santé humaine, il n’y en a pas en matière informatique : disposer sur ses machines d’un logiciel antimalwares actif et d’un système d’exploitation mis à jour restent les solutions les plus fiables pour éviter d’attraper un creepware ou n’importe quel autre logiciel malveillant.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8473574.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8475086</id>
  <create_date>2016-09-20 07:45:00</create_date>
  <display_date>2016-09-20 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Violation du droit de préemption de l’agriculteur</title>
  <summary>Le tribunal paritaire des baux ruraux est compétent pour statuer sur les litiges, opposant un bailleur et un preneur, relatifs au droit de préemption de ce dernier.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le propriétaire de parcelles données à bail rural à un agriculteur en avait fait donation à une tierce personne. Estimant que cette donation avait été consentie en violation de son droit de préemption, l’exploitant locataire avait saisi le tribunal paritaire des baux ruraux pour qu’il prononce l’annulation de l’opération. Or le donateur avait contesté la compétence de ce tribunal car il considérait que cette affaire relevait plutôt du tribunal de grande instance.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Saisie du litige, la Cour de cassation a confirmé la compétence du tribunal paritaire des baux ruraux. En effet, elle a affirmé que cette juridiction a compétence exclusive pour statuer sur les contestations entre un bailleur et un preneur titulaire d’un bail rural relatifs à l’application des dispositions régissant le statut du fermage et du métayage, dont fait partie le droit de préemption du preneur.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> le tribunal paritaire compétent est celui du lieu où est située l’exploitation agricole.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032530874&amp;fastReqId=1686492295&amp;fastPos=1">Cassation civile 3e, 12 mai 2016, n° 15-13067</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8475086.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8473988</id>
  <create_date>2016-09-19 18:03:00</create_date>
  <display_date>2016-09-20 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>La mise en place du prélèvement à la source se poursuit !</title>
  <summary>L’avant-projet de loi relatif au prélèvement à la source vient d’être publié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics continuent d’échafauder leur projet de prélèvement à la source de l’impôt sur le revenu. Un projet qui semble être sur la bonne voie puisque la première mouture du texte instaurant le dispositif vient d’être publiée. Tour d’horizon des contours les plus marquants de cette réforme à venir.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>L’option des salariés pour un taux neutre</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Chaque mois, les employeurs recevront, via la déclaration sociale nominative, un taux de prélèvement à appliquer sur les rémunérations qu’ils verseront à leurs salariés. Ce taux de prélèvement personnalisé sera calculé en fonction de la dernière déclaration de revenu déposée par le salarié. Ce dernier pourra toutefois indiquer à l’administration fiscale son refus de voir son taux personnalisé transmis à son employeur. Dans ce cas, un taux neutre, calculé sur la seule base de la rémunération octroyée par l’employeur, lui sera appliqué. Et lorsqu’un complément de prélèvement à la source sera dû, le contribuable devra s’en acquitter chaque mois directement auprès de l’administration.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Modalités d’application du taux de prélèvement</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>L’administration a également indiqué la manière d’appliquer le taux de prélèvement et de calculer la rémunération à verser aux salariés. Concrètement, l’assiette du prélèvement à la source sera constituée du montant net imposable du salaire, après déduction des cotisations sociales et de la fraction déductible de la CSG, mais avant la déduction pour frais professionnels. Dans l’hypothèse où l’administration n’aurait pas fourni de taux de prélèvement, l’employeur procédera au prélèvement à la source à partir d’une grille de taux établie chaque année par la loi de finances. La première grille serait la suivante :</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Base mensuelle de prélèvement</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Taux proportionnel</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Inférieure ou égale à 1 361 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">0 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 1 362 € à 1 493 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">2 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 1 494 € à 1 647 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">4 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 1 648 € à 1 944 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">7 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 1 945 € à 2 602 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">9 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 2 603 € à 3 250 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">12,5 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 3 251 € à 4 685 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">17 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 4 686 € à 7 288 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">21,5 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 7 289 € à 9 639 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">25,5 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 9 640 € à 17 356 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">33 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">De 17 357 € à 33 681 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">39 %</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Supérieure à 33 681 €</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">43 %</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> il existe également une grille de taux pour les contribuables domiciliés en Guadeloupe, à La Réunion et une autre pour ceux domiciliés en Guyane et à Mayotte.</annotation>
            <titreparagraphe>Modulation du taux de prélèvement</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Le contribuable pourra moduler, sous sa responsabilité, son taux de prélèvement à la source. En pratique, il lui suffira de se connecter à son espace personnel du site Internet www.impots.gouv.fr et de procéder à la modification souhaitée. Étant précisé que le nouveau taux s’appliquera au plus tard le troisième mois qui suivra celui au cours duquel la décision de modulation aura été prise et jusqu’au 31 décembre de l’année concernée. Par ailleurs, le taux de prélèvement du contribuable pourra être amené à évoluer lors d’un changement de situation : mariage, conclusion d’un Pacs, décès du conjoint, divorce, rupture d’un Pacs. Un changement de situation que le contribuable devra déclarer dans un délai de 60 jours.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les couples pourront opter, auprès du fisc, pour des taux individualisés en fonction de leurs revenus respectifs.</annotation>
            <titreparagraphe>Mise en place d’un crédit d’impôt exceptionnel</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La mise en œuvre du prélèvement à la source est prévue au 1er janvier 2018. Toutefois, les revenus perçus en 2017 devront faire l’objet d’une déclaration en 2018 dans les conditions habituelles.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> la déclaration des revenus pourra donner lieu à une restitution ou à un complément d’impôt géré directement entre l’administration fiscale et le contribuable.</annotation>
            <texteparagraphe>Mais pour éviter un double paiement de l’impôt en 2018, l’impôt sur le revenu applicable aux revenus non exceptionnels perçus en 2017 sera compensé par l’application d’un « crédit d’impôt exceptionnel de modernisation du recouvrement ». Ce crédit d’impôt sera en principe égal au montant de l’impôt sur le revenu dû au titre de l’année 2017. Sachant que l’administration fiscale pourra demander au contribuable des justificatifs sur tous les éléments servant à déterminer son montant. À noter également que l’effet des réductions et des crédits d’impôt relatifs à l’année 2017 sera préservé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Attention :</titreannotation> des modalités spécifiques de calcul des revenus non exceptionnels et des mesures anti-optimisation seront prévues afin de ne pas accorder d’avantages injustifiés aux contribuables en mesure de « piloter » leurs revenus.</annotation>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Procédure fiscale</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8473988.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8463398</id>
  <create_date>2016-09-19 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-19 14:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Plus que deux semaines pour modifier la déclaration des facteurs de risques du compte pénibilité</title>
  <summary>La correction de la déclaration des facteurs de risques de l’année 2015 est possible jusqu’au 30 septembre si elle est effectuée en défaveur du salarié.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le compte personnel de prévention de la pénibilité permet au salarié exposé à un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points échangeables contre le financement d’une formation professionnelle, d’un passage à temps partiel sans perte de salaire ou d’un départ anticipé à la retraite.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À cet effet, l’employeur doit, via la DADS ou, pour les salariés agricoles, la déclaration trimestrielle des salaires (DTS) du 4e trimestre, déclarer les facteurs de risques auxquels chaque salarié est exposé au-delà des seuils déterminés par décret.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les déclarations faites au titre de l’année 2015 peuvent être rectifiées jusqu’au 30 septembre 2016 ou, pour les employeurs agricoles, jusqu’au 10 octobre 2016. Cette date limite ne concerne toutefois que les changements effectués en défaveur du salarié. En effet, si la rectification est favorable au salarié, la rectification est possible dans un délai de 3 ans.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> la correction s’effectue au moyen d’une DADS « annule et remplace » ou, pour les employeurs agricoles, via la DTS du 3e trimestre.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, les employeurs qui, en 2015, ont exposé leurs salariés à des facteurs de risques au-delà des seuils fixés par décret ont dû payer, au début de l’année 2016, une cotisation au taux de 0,1 % sur les rémunérations des salariés soumis à un seul facteur et de 0,2 % sur les rémunérations de ceux soumis à plusieurs facteurs.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La correction de cette cotisation, qui découle de la modification de la déclaration des facteurs de risques, doit intervenir, sur le bordereau de cotisations (BRC/DUCS) ou la déclaration sociale nominative, au plus tard le 5 ou 15 octobre prochain. Toutefois, pour les employeurs agricoles qui n’utilisent pas la déclaration sociale nominative, la Mutualité sociale agricole leur adressera l’appel des cotisations du 3e trimestre, avec la cotisation pénibilité corrigée, à payer au plus tard le 15 novembre.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> l’année dernière, seuls quatre facteurs de risques devaient être pris en considération par les entreprises, à savoir les activités en milieu hyperbare, le travail répétitif, le travail de nuit et le travail en équipes successives alternantes.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/06/cir_41030.pdf">Instruction DGT/DSS/SAFSL 2016-178 du 20 juin 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="keyword">Cotisations sociales</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8463398.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8398013</id>
  <create_date>2016-09-06 15:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-19 12:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Comment les associations peuvent-elles agir contre les clauses abusives ?</title>
  <summary>Pour contester une clause abusive, une association doit prouver sa qualité de non-professionnel, sauf si le contrat en cause est un contrat d’adhésion.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>L’association qui a signé un contrat avec un professionnel (artisan, commerçant...) et veut obtenir l’annulation d’une clause abusive, c’est-à-dire d’une clause qui crée un déséquilibre significatif à son détriment, doit prouver qu’elle a la qualité de non-professionnel.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Depuis le 1er juillet, selon le Code de la consommation, est considérée comme telle toute personne morale « qui agit à des fins qui n’entrent pas dans le cadre de son activité commerciale, industrielle, artisanale, libérale ou agricole ».</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Illustration :</titreannotation> pour la Cour de cassation, la Société protectrice des animaux, lorsqu’elle donne des chiens, agit à des fins n’entrant pas dans le cadre de son activité et a donc la qualité de non-professionnel.</annotation>
            <texteparagraphe>Par ailleurs, à partir du 1er octobre, l’association qui conclura un contrat d’adhésion n’aura pas à démontrer sa qualité de non-professionnel pour bénéficier de la protection contre les clauses abusives. Un contrat d’adhésion étant « celui dont les conditions générales, soustraites à la négociation, sont déterminées à l’avance par l’une des parties » (contrat de téléphonie mobile, de transport...). Pour les autres contrats, l’association devra continuer à établir qu’elle a agi comme un non-professionnel.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032004939&amp;categorieLien=id">Ordonnance n° 2016-131 du 10 février 2016, JO du 11</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032209352&amp;categorieLien=id">Ordonnance n° 2016-301 du 14 mars 2016, JO du 16</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032635731&amp;fastReqId=165761973&amp;fastPos=1">Cassation Civile 1re, 1er juin 2016, n° 15-13236</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8398013.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8416708</id>
  <create_date>2016-09-08 12:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-19 10:00:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Du neuf sur la TVA déductible des holdings</title>
  <summary>La perception de dividendes ne remet pas en cause le droit à déduction intégrale de la TVA grevant les frais généraux d’une société holding mixte qui s’immisce dans la gestion de ses filiales.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Se ralliant à la position de la Cour de justice de l’Union européenne, le Conseil d’État a jugé que les frais généraux engagés par une société holding mixte doivent être considérés comme affectés à son activité économique dès lors qu’elle s’immisce dans la gestion de ses filiales, c’est-à-dire qu’elle leur rend des prestations de services.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La TVA acquittée sur ces frais ouvre alors droit à déduction intégrale, même si la société holding perçoit des dividendes de ces filiales.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>En revanche, ce droit à déduction serait proratisé en l’absence d’immixtion de la société holding dans la gestion de certaines filiales ou en cas d’exercice d’activités économiques exonérées de TVA.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> une société holding mixte exerce deux types d’activité : d’une part, la détention de participations dans des sociétés qui lui permet de percevoir principalement des dividendes, non soumises à TVA et, d’autre part, la gestion de ses filiales qui donne lieu, en particulier, à la facturation de prestations de services à leur profit, soumises à TVA.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032571679&amp;fastReqId=1041394704&amp;fastPos=1">Conseil d’État, 20 mai 2016, n° 371940</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8416708.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8429757</id>
  <create_date>2016-09-16 12:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-16 12:01:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Portage salarial : respectez les règles !</title>
  <summary>Le non-respect des dispositions relatives au portage salarial est désormais sanctionné par une amende.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le portage salarial permet à une entreprise de recourir à des compétences externes délivrées par un salarié « porté » rémunéré par une entreprise de portage. Concrètement, l’entreprise cliente conclut un contrat commercial de prestation de services avec une entreprise de portage, cette dernière signant un contrat de travail avec le salarié porté.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>L’ordonnance du 2 avril 2015 qui détermine le cadre juridique du portage salarial a été ratifiée par la loi Travail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>De plus, afin d’éviter le recours abusif au portage, ne pas respecter les dispositions relatives au portage salarial est désormais passible de sanctions pénales. Ainsi, l’entreprise cliente risque désormais une amende de 3 750 € lorsque, notamment, elle a recours au portage en dehors des cas prévus par le Code du travail (tâche occasionnelle ne relevant pas de son activité normale et permanente ou prestation ponctuelle nécessitant une expertise dont elle ne dispose pas) ou pour un motif interdit (travaux dangereux, remplacement d’un salarié gréviste…).</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000033000167">Article 85, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8429757.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8441433</id>
  <create_date>2016-09-14 12:09:00</create_date>
  <display_date>2016-09-16 10:00:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Plus-values de cession de titres pour départ à la retraite : précisions sur l’abattement</title>
  <summary>L’abattement fixe de 500 000 € est applicable à chaque cédant et pour chaque société cédée.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les plus-values réalisées par les dirigeants qui cèdent les titres de leur société (PME) à l’occasion de leur départ à la retraite sont, sous certaines conditions, réduites d’un abattement fixe de 500 000 €, puis d’un abattement proportionnel pour durée de détention renforcé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> l’abattement renforcé, appliqué sur le montant net de la plus-value, est de 50 % entre 1 an et moins de 4 ans de détention des titres cédés, 65 % entre 4 ans et moins de 8 ans de détention et 85 % dès 8 ans de détention.</annotation>
            <texteparagraphe>Lors d’une séance de questions, un sénateur a souhaité avoir quelques précisions sur l’application concrète de l’abattement fixe de 500 000 €. Le ministère des Finances et des Comptes publics a d’abord souligné que l’abattement fixe, tout comme l’abattement proportionnel, sont personnels. En cas de cession successive par deux co-gérants, ils bénéficient donc à chaque cédant. Puis, s’agissant plus particulièrement de l’abattement fixe, il a précisé que celui-ci doit être pratiqué une seule fois sur l’ensemble des plus-values réalisées par le dirigeant lors des cessions de titres d’une même société, que ces plus-values soient réalisées sur une année ou une période de 24 mois. Sachant qu’en cas de cessions échelonnées, le reliquat d’abattement non utilisé au titre de la première cession est imputable sur les plus-values retirées des autres cessions. Enfin, si le dirigeant cède les titres de plusieurs sociétés, l’abattement fixe s’applique aux plus-values réalisées par société cédée.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.senat.fr/questions/base/2015/qSEQ150214869.html">Rép. min. n° 14869, JO Sénat du 1er septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="keyword">Plus-values</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8441433.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8454573</id>
  <create_date>2016-09-15 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-15 14:00:00</display_date>
  <author>La rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Quelles formalités à accomplir par les sociétés de participations financières de professions libérales ?</title>
  <summary>Les formalités au RCS à accomplir par les sociétés de participations financières de professions libérales sont similaires à celles des sociétés d’exercice libéral.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les sociétés de participations financières de professions libérales (SPFPL) sont les sociétés holding des professions libérales réglementées. Plus précisément, elles ont pour objet principal la détention de parts ou d’actions de sociétés d’exercice libéral (SEL) exerçant une même profession (SPFPL monoprofessionnelles) ou des professions différentes (SPFPL pluriprofessionnelles).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À ce titre, la question a été récemment posée au Comité de coordination du registre du commerce et des sociétés (CCRCS) de savoir si les SPFPL étaient soumises aux mêmes formalités au RCS que les SEL. Le CCRCS a répondu par l’affirmative.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le CCRCS a rappelé que les SEL ont un objet civil mais sont commerciales par leur forme. En effet, elles revêtent la forme d’une SARL, d’une société anonyme, d’une SAS ou encore d’une société en commandite par actions. Et que s’agissant des formalités au RCS, elles constituent une variété particulière de société civile et sont soumises en partie aux règles des sociétés commerciales. Il leur est d’ailleurs attribué à leur dossier d’immatriculation un numéro de gestion qui est celui des sociétés civiles. Les SPFPL possédant, comme les SEL, un objet civil, il y a lieu, par analogie, de leur donner un traitement similaire en matière d’accomplissement des formalités au RCS.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.cngtc.fr/pdf/avis-ccrcs/757-2016-006_Assimilation_pour_le_RCS_des_SPFPL_aux_SEL.pdf">Ministère de la Justice, 30 août 2016, CCRCS, avis n° 2016-006</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="keyword">Sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8454573.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8445587</id>
  <create_date>2016-09-15 07:27:00</create_date>
  <display_date>2016-09-15 12:00:00</display_date>
  <author>Laurence Le Goff</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les retards de paiement en recul au 2e trimestre 2016</title>
  <summary>Selon le cabinet Altares, les entreprises françaises ont diminué leur retard de paiement d’une journée en un an.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Bonne nouvelle, si l’on en croit une récente étude d’Altares, la tendance générale des retards de paiement des entreprises en France est en recul : 12,2 jours au 2e trimestre 2016 contre 12,6 jours au 1er trimestre 2016 et 13,6 jours un an plus tôt. Selon l’étude, deux raisons ont concouru à cette amélioration. Le nombre d’entreprises qui paient dans les temps a augmenté (38,7 % de paiements effectués à l’heure contre 38,1 % il y a trois mois). Parallèlement, celui des entreprises qui paient avec beaucoup de retard a, lui, diminué (6,8 % au 2e trimestre 2016 contre 7,8 % au 1er trimestre 2016).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Focus sur le secteur privé</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Si l’on se penche plus précisément sur les comportements des entreprises du secteur privé, l’analyse fait ressortir que les retards de paiement se stabilisent dans les sociétés commerciales (12,5 jours) mais s’allongent d’une journée chez les artisans-commerçants (12,3 jours).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toute forme confondue, les petites structures, celles de moins de 3 salariés, ont augmenté d’une journée leur décalage de règlement (pour atteindre 12,6 jours de retard pour les entreprises individuelles et 13,2 jours pour les sociétés commerciales). Comme le souligne Thierry Million, directeur des études Altares, « Pour ces petits employeurs très sensibles à la consommation des ménages, un ralentissement des dépenses impacte immédiatement les trésoreries. »</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>À l’inverse, les PME de 10 à 249 salariés ont réduit d’une demi-journée (12,8 jours) leur retard de paiement moyen. Une tendance que n’ont toutefois pas partagée les ETI de plus de 500 salariés dont le retard moyen se situe à 15,1 jours au 2e trimestre 2016 contre 14,9 au 1er trimestre 2016.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.altares.com/fr/actualites/nos-publications/comportements-de-paiement-183/article/comportements-de-paiement-des-entreprises-en-france-et-en-europe-2e-trimestre-2016">Altares, Comportements de paiement des entreprises en France et en Europe au 2e trimestre 2016, communiqué du 6 septembre 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Trésorerie/Délais de paiement</tag>
  <tag type="keyword">Conjoncture économique</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8445587.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8442240</id>
  <create_date>2016-09-15 10:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-15 10:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>La réforme de l’inaptitude au travail des salariés</title>
  <summary>La procédure de constatation par le médecin du travail de l’inaptitude physique du salarié est remaniée par la loi Travail.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En mai 2015, un groupe d’experts remettait au gouvernement un rapport préconisant de modifier le régime applicable à la constatation de l’inaptitude du salarié par le médecin du travail et à la procédure de licenciement qui peut en découler. Des recommandations prises en compte par la loi Travail.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> ces mesures s’appliqueront lorsque les décrets d’application auront été publiés et, au plus tard, le 1er janvier 2017.</annotation>
            <texteparagraphe>Aujourd’hui, sauf exceptions, l’inaptitude du salarié ne peut être constatée par le médecin du travail qu’après deux examens médicaux espacés de 2 semaines. Cette exigence disparaîtra : le médecin du travail pourra déclarer le salarié inapte après une étude de poste et un échange avec ce dernier et l’employeur. Cet avis d’inaptitude devra être éclairé par des conclusions écrites, assorties d’indications relatives au reclassement du travailleur.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> le salarié est déclaré inapte à son poste lorsque le médecin du travail « constate qu’aucune mesure d’aménagement, d’adaptation ou de transformation du poste de travail occupé n’est possible et que l’état de santé du travailleur justifie un changement de poste ».</annotation>
            <texteparagraphe>De plus, la même procédure de constatation et de licenciement pour inaptitude s’appliquera, que cette inaptitude soit due à un accident du travail ou une maladie professionnelle ou bien à un accident ou une maladie personnels. Ceci visera notamment l’obligation de reclassement qui pèse sur l’employeur lorsqu’un salarié est déclaré inapte à reprendre son poste de travail.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, par exemple, actuellement, l’employeur est dispensé de cette obligation lorsque le médecin du travail indique, dans son avis d’inaptitude, que le maintien du salarié dans un emploi serait gravement préjudiciable à sa santé. Jusqu’alors réservée à l’inaptitude d’origine professionnelle, cette dispense concernera aussi celle d’origine personnelle. De même, l’employeur sera dispensé de cette obligation si le médecin du travail constate que « l’état de santé du salarié fait obstacle à tout reclassement dans un emploi ».</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032983232">Article 102, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Rupture de contrat</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8442240.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8440504</id>
  <create_date>2016-09-14 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-14 15:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Négociation collective : la généralisation des accords majoritaires</title>
  <summary>Les accords d’entreprise devront bientôt être signés par des syndicats représentatifs ayant obtenu plus de 50 % des suffrages exprimés en faveur d’organisations représentatives au premier tour des dernières élections professionnelles.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Actuellement, pour être valable, l’accord collectif conclu au niveau de l’entreprise doit être signé par l’employeur et par un ou plusieurs syndicats de salariés représentatifs ayant recueilli au moins 30 % des suffrages exprimés au premier tour des dernières élections professionnelles (titulaires du comité d’entreprise, délégation unique du personnel ou délégués du personnel). De plus, il ne doit pas faire l’objet d’une opposition de la part de syndicats représentatifs ayant, quant à eux, recueilli la majorité de ces suffrages.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> au niveau de l’entreprise, sont considérés comme représentatifs les syndicats ayant obtenu au moins 10 % des suffrages exprimés lors du premier tour des dernières élections professionnelles.</annotation>
            <texteparagraphe>Toutefois, par exception, certains accords doivent être conclus de manière majoritaire (accords de maintien dans l’emploi, accord sur le plan de sauvegarde de l’emploi…). Or, avec la loi Travail, l’accord collectif majoritaire deviendra la règle. Ainsi, l’accord d’entreprise devra être signé par un ou plusieurs syndicats représentatifs ayant obtenu plus de 50 % des suffrages exprimés en faveur d’organisations représentatives au premier tour des dernières élections professionnelles. Ce changement entraînera donc la disparition du droit d’opposition.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une alternative sera néanmoins possible afin de ne pas paralyser la signature d’accords au niveau de l’entreprise. Ainsi, lorsque l’accord sera signé par des syndicats représentatifs qui, sans recueillir plus de la moitié des suffrages, auront quand même obtenu plus de 30 %, ces derniers pourront demander, dans le mois suivant cette signature, que les salariés soient consultés pour le valider. Si, dans les 8 jours suivant cette demande, la majorité n’est toujours pas atteinte, la consultation des salariés devra être organisée dans les 2 mois dans des conditions qui seront fixées par décret. L’accord sera alors validé si les salariés l’approuvent à la majorité des suffrages exprimés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Cette procédure s’appliquera aux accords conclus en vue de la préservation ou du développement de l’emploi à compter de la parution, programmée en octobre, du décret sur la consultation des salariés. Au 1er janvier 2017, elle concernera les accords relatifs à la durée du travail, aux repos et aux congés. Enfin, à partir du 1er septembre 2019, ce sera au tour des autres accords collectifs d’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exception :</titreannotation> les accords de maintien dans l’emploi et les accords sur le plan de sauvegarde de l’emploi ne sont <italique>a priori</italique> pas touchés par ce changement. Ils continuent d’être conclus par voie d’accord majoritaire, mais ils ne peuvent pas être validés par une consultation des salariés si la condition de majorité n’est pas remplie.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032983865">Article 21, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8440504.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8437335</id>
  <create_date>2016-09-14 14:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-14 14:00:00</display_date>
  <author>Juliana Bazureau</author>
  <language>fr</language>
  <title>Sociétés commerciales : des précisions apportées par le CCRCS</title>
  <summary>Le Comité de coordination du registre du commerce et des sociétés (CCRCS) a rendu plusieurs avis relatifs aux formalités à accomplir par les sociétés commerciales et notamment les sociétés par actions simplifiées (SAS).</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Le ministère de la Justice a publié, le 30 août dernier, plusieurs avis rendus par le CCRCS auquel il était demandé d’éclaircir certains points concernant les formalités à accomplir auprès du registre du commerce et des sociétés (RCS) par les sociétés commerciales et notamment les sociétés par actions simplifiées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ainsi, le CCRCS a, tout d’abord, rappelé les pièces à produire lors de l’immatriculation d’une société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU) au registre du commerce et des sociétés. À ce titre, les SAS doivent obligatoirement déposer en annexe au RCS la liste des souscripteurs mentionnant le nombre d’actions souscrites en numéraire et les sommes versées par chacun d’eux. En cas de SAS unipersonnelle, seul le nom de l’associé unique doit évidemment être mentionné dans cette annexe ainsi que le nombre des actions souscrites et les sommes versées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Ensuite, le CCRCS a confirmé que le nom des associés apporteurs en numéraire et l’indication du montant de leurs apports ne sont pas obligatoires dans les statuts d’une SAS. Toutefois, les SAS doivent établir et déposer en annexe au RCS un certificat du dépositaire des fonds auquel est jointe la liste des souscripteurs mentionnant le nombre d’actions souscrites et les sommes versées par chacun d’eux.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Enfin, le CCRCS a donné des précisions en matière de déclaration au RCS de l’adresse du siège social d’une société. Ainsi, l’adresse du siège social s’entend d’un lieu géographique précis, désigné par des éléments usuels, c’est-à-dire numéro et nom de la voie, commune, arrondissement le cas échéant, département, pays, assortis si nécessaire de compléments tels que lieu-dit, bâtiment, zone industrielle…</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> en plus de déclarer l’adresse de son siège social, toute société doit également justifier de la jouissance des locaux dans lesquels ce siège est installé en produisant tout document (titre de propriété, contrat de bail…) établi au nom de la société attestant de la réalité de l’adresse déclarée.</annotation>
            <texteparagraphe>Et attention, en cas d’imprécision dans l’adresse déclarée, par exemple en cas d’indication d’une zone industrielle ou artisanale sans prévision de la commune et du département, le greffier est en droit de réclamer des renseignements complémentaires, voire de refuser l’inscription.</texteparagraphe>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/2016_007_sasu_liste_souscripteurs.pdf">Ministère de la Justice, 30 août 2016, CCRCS, avis n° 2016-007</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/2016_008_sas_designation_actionnaires_apports.pdf">Ministère de la Justice, 30 août 2016, CCRCS, avis n° 2016-008</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/2016_010_siege_social_adresse_zone_industrielle.pdf">Ministère de la Justice, 30 août 2016, CCRCS, avis n° 2016-010</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Droits des sociétés</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8437335.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8415069</id>
  <create_date>2016-09-08 07:44:00</create_date>
  <display_date>2016-09-14 10:01:00</display_date>
  <author>Marion Beurel</author>
  <language>fr</language>
  <title>Option simplifiée pour l’autoliquidation de la TVA à l’importation</title>
  <summary>L’option pour l’autoliquidation de la TVA due à l’importation n’est plus subordonnée à la condition d’agrément à la procédure de domiciliation unique. Une simplification temporaire ?</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Jusqu’à présent, seules les entreprises titulaires d’un agrément à la procédure simplifiée de dédouanement avec domiciliation unique (PDU) pouvaient opter pour l’autoliquidation de la TVA due au titre de leurs importations.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Rappel :</titreannotation> ce régime d’autoliquidation permet de déclarer et déduire la TVA sur un même formulaire CA3 et d’éviter ainsi d’acquitter la taxe pour ensuite en solliciter le remboursement. L’option prend effet le 1er jour du mois suivant celui de la demande et prend fin le 31 décembre de la 3e année qui suit. Elle est toutefois renouvelable par tacite reconduction par période de 3 ans, sauf dénonciation.</annotation>
            <texteparagraphe>Depuis le 22 juin 2016, cette option n’est plus subordonnée à la condition d’agrément à la PDU pour les entreprises établies dans l’Union européenne (UE). Désormais, toutes les entreprises établies dans l’UE peuvent autoliquider la TVA due au titre de leurs importations en France sur simple option.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> la direction générale des douanes et droits indirects a néanmoins précisé qu’en raison de la nécessaire adaptation du système d’information douanier et des téléprocédures de dédouanement, l’option pour l’autoliquidation de ces entreprises ne sera effective qu’à compter du 1er octobre 2016 même si elle peut d’ores et déjà être souscrite.</annotation>
            <texteparagraphe>Mais attention, le projet de loi « Sapin 2 », actuellement en discussion devant le Parlement, prévoit à nouveau de modifier le dispositif d’autoliquidation de la TVA à l’importation en introduisant un système d’autorisation préalable subordonné à la réunion de plusieurs conditions cumulatives (solvabilité financière, absence d’infractions…). Il est donc temps de profiter de l’option simplifiée avant que la procédure ne change dans les prochaines semaines…</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> le projet de loi « Sapin 2 » prévoit que les options formulées sous le dispositif actuel vaudront bien autorisation, mais seulement pour 3 ans.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/6/20/DEVX1600975L/jo#JORFARTI000032729068">Art. 27, loi n° 2016-816 du 20 juin 2016, JO du 21</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">TVA</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8415069.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8430586</id>
  <create_date>2016-09-13 15:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-13 15:00:00</display_date>
  <author>Sandrine Thomas</author>
  <language>fr</language>
  <title>Favoriser les accords collectifs dans les petites entreprises</title>
  <summary>La loi Travail entend encourager la conclusion d’accords collectifs dans les entreprises de moins de 50 salariés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les accords collectifs conclus au niveau de l’entreprise sont généralement négociés avec un délégué syndical. Sa présence n’est toutefois possible que dans les entreprises d’au moins 50 salariés sachant que dans celles de 11 salariés et plus, un délégué du personnel peut néanmoins être désigné comme délégué syndical.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans les entreprises qui n’ont ni délégué syndical, ni délégué du personnel désigné comme délégué syndical, et notamment dans les entreprises de moins de 11 salariés, l’employeur peut conclure des accords collectifs avec des représentants élus du personnel, qu’ils soient ou non mandatés par un syndicat, ou bien avec des salariés non élus mandatés par un syndicat.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Malgré tout, la négociation collective reste très peu utilisée dans les petites entreprises. La loi Travail prend donc différentes mesures pour l’encourager.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Négocier avec un salarié mandaté</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La conclusion d’un accord collectif avec un salarié mandaté par un syndicat est autorisée dans les entreprises sans délégué syndical lorsqu’aucun représentant élu du personnel n’a manifesté son intention de négocier ou lorsqu’un procès-verbal de carence a établi l’absence d’élus du personnel, ainsi que dans les entreprises de moins de 11 salariés.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Mais jusqu’à présent, cette négociation ne pouvait porter que sur des mesures dont la mise en œuvre n’était possible que par un accord collectif comme les accords de maintien dans l’emploi ou l’instauration de forfaits-jours.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>La loi Travail supprime cette restriction et les accords collectifs conclus avec des salariés mandatés peuvent désormais porter sur toutes les mesures pouvant faire l’objet d’une négociation au niveau de l’entreprise. On peut citer notamment les sujets relevant de la durée du travail, des congés ou encore de la négociation annuelle (rémunération, égalité professionnelle entre les femmes et les hommes, qualité de vie au travail…).</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Conclure un accord avec un élu non mandaté</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour être valide, l’accord conclu avec un représentant élu du personnel, tel un délégué du personnel, lorsqu’il n’est pas mandaté par un syndicat devait jusqu’alors être approuvé par une commission paritaire de branche.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Une exigence qui a disparu pour les accords conclus à compter du 10 août. Ils doivent uniquement être transmis à cette commission pour information.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Appliquer des accords-types</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>La négociation collective au sein des petites entreprises est souvent difficile compte tenu du manque de temps et de l’absence de formation juridique des salariés et des employeurs. Aussi, pour leur permettre quand même de mettre en place des conditions de travail adaptées à leur situation, la loi Travail prévoit que les branches professionnelles peuvent, à présent, instaurer des dispositions réservées aux entreprises de moins de 50 salariés. Deux situations étant alors envisageables : soit ces stipulations spécifiques s’appliquent directement dans ces entreprises, soit elles peuvent être adaptées par l’employeur.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans ce second cas, elles prennent la forme d’un accord-type proposant différentes options à l’employeur. Ce dernier peut donc choisir les dispositions qu’il va appliquer dans son entreprise. Cet accord « à la carte et clés en main » est mis en place au moyen d’un document unilatéral mentionnant les choix retenus par l’employeur, ce dernier devant préalablement en informer les délégués du personnel, s’ils existent, ainsi que tous les salariés.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> ces stipulations spécifiques peuvent porter sur tous les sujets ouverts à la négociation au niveau de l’entreprise et notamment sur tous ceux pour lesquels l’accord d’entreprise prime désormais sur l’accord de branche (durée du travail, temps partiel, jours fériés…).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032983794">Article 17, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo#JORFARTI000032984300">Article 63, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Autre droit social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8430586.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8427329</id>
  <create_date>2016-09-13 13:00:00</create_date>
  <display_date>2016-09-13 13:00:00</display_date>
  <author>Frédéric Dempuré</author>
  <language>fr</language>
  <title>N’oubliez pas de changer votre mot de passe !</title>
  <summary>À en croire certains experts, obliger les utilisateurs à changer régulièrement leur mot de passe pourrait être dommageable en termes de sécurité.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Dans la plupart des entreprises, le mot de passe reste la principale clé d’accès aux systèmes informatiques (stations, serveurs, réseau…). Chacun des collaborateurs est ainsi invité à le créer, mais aussi à le changer régulièrement. Une politique de renouvellement justifiée par l’idée qu’un mot de passe peut être découvert sans que son utilisateur s’en rende compte. Et que par voie de conséquence, imposer d’en changer régulièrement limite ce type de risque. CQFD ! La logique est si implacable que cette obligation de renouvellement est mise en œuvre dans la plupart des entreprises ayant élaboré une politique de gestion des mots de passe. L’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information (Anssi), dans ses bonnes pratiques dédiées à la « sécurité des mots de passe », va également dans ce sens en invitant les entreprises à « renouveler les mots de passe avec une fréquence raisonnable » et en précisant que « tous les 90 jours est un bon compromis pour les systèmes contenant des données sensibles ».</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>User les bonnes volontés</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Créer et surtout retenir un mot de passe complexe, c’est-à-dire difficile à casser n’est pas chose simple. Ce dernier doit en effet être composé d’au moins une dizaine de signes différents (lettres, chiffres, caractères spéciaux, majuscules, minuscules…), n’avoir aucun sens et ne contenir aucune donnée en rapport avec son utilisateur (prénom des enfants, date de mariage, initiales…). Aussi, consentir un tel effort pour, deux ou trois mois plus tard, devoir recommencer est rarement bien accepté. Des stratégies d’évitement risquent alors d’être élaborées par les collaborateurs confrontés à ce qui pour eux n’est rien d’autre qu’un « irritant opérationnel » exaspérant. Des stratégies d’évitement qui, le plus souvent, entraîne une baisse du niveau de sécurité des systèmes informatiques de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Un point de vue que Lorrie Cranor, responsable technique de la célèbre Federal Trade Commission américaine, n’hésite pas à défendre sur <a href="https://www.ftc.gov/news-events/blogs/techftc/2016/03/time-rethink-mandatory-password-changes">son blog</a>. Et à l’appui de son discours, elle cite <a href="https://www.cs.unc.edu/~reiter/papers/2010/CCS.pdf">une étude réalisée en 2010 par des chercheurs de l’Université de Caroline du Nord</a>. Cette dernière, portant sur les mots de passe créés par les étudiants et des enseignants contraints d’en changer tous les 3 mois, démontre que plutôt que de recréer un nouveau mot de passe, la plupart des utilisateurs se contentent de le modifier en changeant une lettre, un chiffre, un caractère spécial ou en le numérotant. Des stratégies d’évitement si bien partagées qu’un algorithme élaboré par ces chercheurs en modélisant ces pratiques a permis, assez facilement, de « déduire » les nouveaux mots de passe à partir des anciens. Et dans 17 % des cas, moins de 5 tentatives ont d’ailleurs été suffisantes au programme informatique pour y parvenir.</texteparagraphe>
            <titreparagraphe>Quand changer ?</titreparagraphe>
            <texteparagraphe>Pour Lorrie Cranor, la mise en place d’une politique de changement régulier de mot de passe est à proscrire. Un changement ne doit intervenir que dans certaines situations à risque. L’informaticienne rappelle ainsi qu’un tel changement s’impose lorsqu’un indice laisse penser que le mot de passe est ou risque d’être compromis (virus, phishing, espionnage, communication involontaire ou volontaire à un tiers…). Elle précise également que le changement doit être complet et non à la marge comme le montrait l’étude. Une contrainte plus facilement acceptée par les utilisateurs lorsque la demande de changement est exceptionnelle et clairement justifiée.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Multimédia</tag>
  <tag type="keyword">Tendances</tag>
  <tag type="keyword">MultiMédia</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8427329.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8428646</id>
  <create_date>2016-09-12 08:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-13 12:00:00</display_date>
  <author>Christophe Pitaud</author>
  <language>fr</language>
  <title>Mention de l’origine du lait et de la viande dans les produits transformés</title>
  <summary>À compter du 1er janvier 2017, les professionnels de l’agroalimentaire seront tenus d’indiquer l’origine de la viande et du lait sur les aliments transformés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À compter du 1er janvier 2017, les fabricants de produits alimentaires devront faire apparaître sur leurs emballages l’origine du lait et de la viande ayant servi à confectionner leurs produits transformés. Réclamée par les agriculteurs et par les consommateurs, cette nouvelle obligation d’étiquetage sera expérimentée en France pendant deux ans (jusqu’au 31 décembre 2018).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Concrètement, les pays de naissance, d’élevage et d’abattage des animaux pour la viande et de collecte, de conditionnement et de transformation pour le lait devront figurer sur l’étiquette. Cette obligation concerne les viandes bovines, porcines, ovines, caprines et de volailles ainsi que les produits laitiers (lait, lait caillé, lactosérum, beurre, fromages, caillebotte...).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> seuls les produits contenant une certaine proportion (pourcentage du poids total des ingrédients utilisés) de viande ou de lait seront soumis à cette nouvelle obligation. Ce seuil, qui ne pourra pas être inférieur à 50 %, sera fixé par décret.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033053008&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1346917713&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">Décret n° 2016-1137 du 19 août 2016, JO du 21</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Juridique</tag>
  <tag type="keyword">Fomalités/Déclarations</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8428646.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8432313</id>
  <create_date>2016-09-13 09:12:00</create_date>
  <display_date>2016-09-13 10:01:00</display_date>
  <author>Fabrice Gomez</author>
  <language>fr</language>
  <title>Les revenus du covoiturage ne sont pas soumis à l’impôt sur le revenu</title>
  <summary>Dès lors qu’il existe un partage des frais entre tous les participants, les revenus du covoiturage n’ont pas à être déclarés.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En France, le covoiturage fait de plus en plus d’adeptes. Comme chacun sait, cette activité consiste en l’utilisation en commun d’un véhicule par un conducteur et par plusieurs passagers effectuant un même trajet et dont les frais sont partagés entre eux. En principe, les revenus issus du covoiturage ne sont pas soumis à l’impôt sur le revenu.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À noter :</titreannotation> les revenus du covoiturage ne sont soumis à aucune obligation déclarative. Toutefois, les contribuables doivent conserver les pièces justificatives et les transmettre à l’administration fiscale sur simple demande.</annotation>
            <texteparagraphe>L’administration fiscale vient d’ailleurs de détailler les conditions à respecter pour pouvoir bénéficier de cette dispense d’impôt. D’une part, les sommes d’argent perçues par le conducteur doivent l’être dans le cadre d’une co-consommation, ce qui signifie que la prestation doit bénéficier à l’ensemble des participants conducteur inclus. D’autre part, ces mêmes sommes ne doivent couvrir que les frais supportés à l’occasion du service rendu. Sont donc exclus ceux liés notamment à l’acquisition, à l’entretien ou à l’utilisation du véhicule. Sachant que les frais partagés entre les intéressés ne doivent pas inclure la part de la personne (propriétaire du véhicule) qui propose le service. Et attention, lorsque le revenu réalisé excède le montant du partage des frais, la prestation est imposable dès le 1er euro.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> cette exonération d’impôt s’applique également aux sorties de plaisance en mer et aux organisations de repas (le « co-cooking »).</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1322-PGP.html?identifiant=BOI-IR-BASE-10-10-10-10-20160830#1322-PGP_Non-imposition_des_sommes_e_11">BOI-IR-BASE-10-10-10-10 du 30 août 2016</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="rubrique">Patrimoine</tag>
  <tag type="keyword">Impots sur le revenu</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité personnelle</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8432313.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8415879</id>
  <create_date>2016-09-08 12:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-12 14:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Congés spécifiques : quels sont les apports récents ?</title>
  <summary>Remaniant quelques règles relatives aux congés pour évènements familiaux ou encore au congé de proche aidant, la loi Travail donne plus de place à la négociation collective en entreprise.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>En complément des congés payés, le salarié peut prétendre à d’autres congés, dits « spécifiques », tels que les congés consécutifs à des évènements familiaux, le congé de proche aidant ou bien le congé sabbatique. Des congés maintenus par la loi Travail mais dont les dispositions ont été réécrites sur trois niveaux, à savoir celles qui s’imposent à l’employeur, dites « d’ordre public », celles pouvant faire l’objet d’une négociation collective et celles qui s’appliquent à défaut d’accord.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Si l’essentiel des règles relatives aux congés spécifiques figurent au titre des règles impératives et n’ont subi aucun changement, plusieurs d’entre elles ont néanmoins été modifiées. C’est le cas, notamment, de la durée minimale de certains congés pour évènements familiaux qui a été allongée. Ainsi, les salariés peuvent maintenant bénéficier d’un congé de 5 jours lors du décès d’un enfant (contre 3 jours auparavant) et de 3 jours en cas de décès de leur conjoint, de leur partenaire lié par un Pacs, de leur concubin, de leur père, de leur mère, de leur beau-père, de leur belle-mère, d’un frère ou d’une sœur (contre 1 ou 2 jours antérieurement). Par ailleurs, la condition d’ancienneté requise pour prétendre au congé de proche aidant est aujourd’hui fixée à 1 an au lieu de 2 ans précédemment.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Nouveauté :</titreannotation> un congé de 2 jours est instauré pour les parents salariés à qui il est annoncé la survenance d’un handicap chez leur enfant.</annotation>
            <texteparagraphe>Le droit au congé ne peut être remis en cause par l’employeur, mais ses modalités de mise en œuvre peuvent, quant à elle, être déterminées par un accord collectif. En effet, un accord d’entreprise ou, à défaut, un accord de branche peut prévoir leur durée (dans le respect des durées minimales imposées par la loi pour les congés pour évènements familiaux) ainsi que, le cas échéant, l’ancienneté requise pour bénéficier du congé, les conditions de son renouvellement ou bien les délais qui s’imposent au salarié pour informer l’employeur de la prise du congé.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> sur ces sujets, l’accord conclu au niveau de l’entreprise prévaut sur l’accord de branche, et ce même s’il est moins favorable au salarié (durée moins longue, par exemple). L’accord de branche s’applique donc uniquement lorsque rien n’est prévu par un accord d’entreprise.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/8/8/ETSX1604461L/jo/article_9">Article 9, loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, JO du 9</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Conditions de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8415879.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8303548</id>
  <create_date>2016-08-17 09:15:00</create_date>
  <display_date>2016-09-12 12:00:00</display_date>
  <author>Coralie Soustre</author>
  <language>fr</language>
  <title>Contrat de travail intermittent : des mentions à ne pas oublier !</title>
  <summary>À défaut de préciser les périodes travaillées et non travaillées, le contrat de travail intermittent d’un salarié d’une association est requalifié en CDI à temps plein.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>Les associations ont la possibilité de recourir au contrat de travail intermittent pour pourvoir des emplois permanents qui, par nature, comportent une alternance de périodes travaillées et non travaillées (formateur, surveillant de baignade, animateur…).</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>En pratique :</titreannotation> sont notamment concernées les associations relevant de la convention collective du sport ou de celle des organismes de formation.</annotation>
            <texteparagraphe>Conclu par écrit et pour une durée indéterminée, ce contrat doit obligatoirement fixer les périodes de travail du salarié.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et attention, car les juges sont intransigeants ! Ils ont ainsi récemment rappelé qu’en l’absence de mention des périodes travaillées et non travaillées dans le contrat de travail intermittent, celui-ci était requalifié en contrat à durée indéterminée à temps complet.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans cette affaire, un club nautique avait engagé un moniteur de voile par le biais d’un contrat de travail intermittent qui se contentait de fixer les heures de travail du salarié sans préciser les périodes travaillées et non travaillées.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>À savoir :</titreannotation> le contrat de travail intermittent doit aussi préciser la qualification du salarié, les éléments de sa rémunération, la durée annuelle minimale de travail ainsi que la répartition des heures de travail à l’intérieur des périodes travaillées.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032600431&amp;fastReqId=1855192473&amp;fastPos=1">Cassation sociale, 25 mai 2016, n° 15-12332</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Social</tag>
  <tag type="keyword">Contrat de travail</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8303548.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_8396237</id>
  <create_date>2016-09-06 13:30:00</create_date>
  <display_date>2016-09-12 10:00:00</display_date>
  <author>Flore Lebreton</author>
  <language>fr</language>
  <title>La provision pour dépréciation : un outil pour alléger le résultat fiscal</title>
  <summary>La provision pour dépréciation d’une immobilisation peut être maintenue en raison de circonstances différentes de celles existantes lors de la constitution.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>À la clôture de leur exercice comptable, les entreprises doivent s’interroger sur la valeur des immobilisations qui sont inscrites à leur actif (locaux, matériels, fonds de commerce…). En effet, s’il s’avère que la valeur de ces immobilisations a diminué depuis leur inscription à l’actif, elles peuvent doter une provision pour dépréciation du bien concerné.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Dans de nombreux cas, cette provision pour dépréciation est déductible du résultat fiscal de l’entreprise. Elle contribue donc à faire baisser l’imposition de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Précision :</titreannotation> pour être déductible, la provision pour dépréciation du fonds de commerce doit notamment porter sur l’ensemble du fonds de commerce et non pas sur certains de ces éléments seulement (exemple : le droit au bail).</annotation>
            <texteparagraphe>Mais attention ! À la clôture des exercices suivants, l’entreprise doit vérifier que cette provision pour dépréciation se justifie toujours. En d’autres termes, si les évènements ou les circonstances qui ont conduit à la perte de valeur de l’immobilisation concernée ont disparu, l’entreprise doit reprendre la provision.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Et si la dotation de la provision a été déduite du résultat fiscal, sa reprise viendra logiquement majorer le résultat fiscal de l’entreprise.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Toutefois, le Conseil d’État vient de faire preuve de souplesse concernant l’appréciation du maintien de la provision pour dépréciation. Ainsi, si à la clôture des exercices postérieurs à la constitution de la provision, les éléments qui ont conduit à cette constitution ont disparu, la provision n’a pas obligatoirement à être reprise. En effet, l’entreprise peut justifier que d’autres circonstances aboutissent à la même diminution de valeur de l’actif concerné.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Illustration :</titreannotation> une entreprise a constitué en N une provision pour dépréciation du fonds de commerce en raison des travaux de longue durée de la voirie riveraine. En N+2, les travaux de voirie sont terminés. Toutefois, un changement de législation affecte à la baisse une partie de l’activité de l’entreprise. Cette dernière pourra justifier le maintien de la provision pour dépréciation du fonds de commerce en N+2. Elle devra néanmoins justifier que la valeur du fonds de commerce est dépréciée dans la même proportion en N et en N+2.</annotation>
            <texteparagraphe>À noter que les juges, dans cette décision, ont également admis le maintien de la provision pour dépréciation même si la consistance de l’immobilisation dépréciée a évolué depuis la constitution de la provision.</texteparagraphe>
            <annotation>
               <titreannotation>Exemple :</titreannotation> s’agissant d’un fonds de commerce, les magasins représentant le fonds de commerce déprécié peuvent ne pas être les mêmes à chaque clôture d’exercice en raison de cessions et d’acquisitions successives.</annotation>
            <reference>
               <ref_lien href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032821126&amp;fastReqId=1545355859&amp;fastPos=2">Conseil d’État, 30 juin 2016, n° 380916</ref_lien>
            </reference>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="rubrique">Fiscal</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité des résultats</tag>
  <tag type="keyword">[ae] Professions libérales</tag>
  <tag type="keyword">Fiscalité professionnelle</tag>
  <tag type="keyword">[ae] PME</tag>
  <tag type="keyword">[ae] Administratif</tag>
  <tag type="typo">Actualité</tag>
  <media type="image">k4_8396237.jpg</media>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2016</year>
  </copyright>
</article>

</articles>
