<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE articles SYSTEM "FluxXmlClient.dtd">
<articles>
<article>
  <id>k4_11737092</id>
  <create_date>2018-01-05 09:00:00</create_date>
  <display_date>2018-01-05 09:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Mars 2018</title>
  <summary>Sous réserve de confirmation officielle.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_title>Délai variable</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>• Télédéclaration et télérèglement de la TVA correspondant aux opérations de février 2018 et, éventuellement, demande de remboursement du crédit de TVA au titre du mois de février 2018.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>1er mars 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 20 salariés : déclaration annuelle d’emploi des travailleurs handicapés, et éventuellement, paiement de la contribution à l’Agefiph.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>5 mars 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de février 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de février 2018 versés au plus tard le 28 février 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 11 et de moins de 50 salariés, et employeurs de plus de 9 et de moins de 11 salariés n’ayant pas opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018 versés entre le 11 et le 28 février 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Artisans, commerçants et industriels : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’indemnités journalières, de retraite, d’invalidité-décès, d’allocations familiales et de la CSG-CRDS (le 20 mars sur demande).<gras/>
            </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Professionnels libéraux : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’allocations familiales et de la CSG-CRDS (le 20 mars sur demande).</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>12 mars 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Assujettis à la TVA réalisant des opérations intracommunautaires : dépôt auprès des douanes de la déclaration d’échanges de biens et de la déclaration européenne des services pour les opérations intervenues en février 2018.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>15 mars 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de moins de 11 salariés ayant opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de février 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de 9 salariés au plus n’ayant pas opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de février 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de février 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 11 et de moins de 50 salariés, et employeurs de plus de 9 et de moins de 11 salariés n’ayant pas opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de février 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de février 2018 versés au plus tard le 10 mars 2018 et DSN de février 2018 sur les salaires de février 2018 versés entre le 11 et le 31 mars 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de février 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de février 2018 versés entre le 1er et le 20 mars 2018 et DSN de février 2018 sur les salaires de février 2018 versés entre le 21 et le 31 mars 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés : télérèglement de l’acompte d’IS ainsi que le cas échéant, de l’acompte de contribution sociale.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés ayant clos leur exercice le 30 novembre 2017 : télérèglement du solde de l’impôt sur les sociétés ainsi que, le cas échéant, de la contribution sociale.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs assujettis à la taxe sur les salaires : télérèglement de la taxe sur les salaires payés en février 2018 lorsque le total des sommes dues au titre de 2017 excédait 10 000 € et télétransmission du relevé de versement provisionnel n° 2501.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>31 mars 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>• Employeurs d’au moins 50 salariés : paiement des charges sociales sur les salaires de février 2018 versés entre le 21 et le 31 mars 2018.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="typo">Echéancier</tag>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2017</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_11572966</id>
  <create_date>2017-12-01 08:00:00</create_date>
  <display_date>2017-12-01 08:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Février 2018</title>
  <summary>Sous réserve de confirmation officielle.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_title>Délai variable</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>• Télédéclaration et télérèglement de la TVA correspondant aux opérations de janvier 2017 et, éventuellement, demande de remboursement du crédit de TVA au titre du mois de janvier 2018.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>5 février 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de janvier 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018 versés au plus tard le 31 janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : paiement des charges sociales sur les salaires de décembre 2017 versés entre le 21 et le 31 janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Artisans, commerçants et industriels : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’indemnités journalières, de retraite, d’invalidité-décès, d’allocations familiales, de la CSG-CRDS et de la contribution à la formation professionnelle (sauf artisans) (le 20 février sur demande).<gras/>
            </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Professionnels libéraux : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’allocations familiales, de la CSG-CRDS et de la contribution à la formation professionnelle (le 20 février sur demande).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Artisans, commerçants et industriels n’ayant pas choisi la mensualisation : paiement trimestriel des cotisations de maladie-maternité, d’indemnités journalières, de retraite, d’invalidité-décès, d’allocations familiales, de la CSG-CRDS et de la contribution à la formation professionnelle (sauf artisans).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Professionnels libéraux n’ayant pas choisi la mensualisation : paiement trimestriel des cotisations de maladie-maternité, d’allocations familiales, de la CSG-CRDS et de la contribution à la formation professionnelle.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>12 février 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Assujettis à la TVA réalisant des opérations intracommunautaires : dépôt auprès des douanes de la déclaration d’échanges de biens et de la déclaration européenne des services pour les opérations intervenues en janvier 2018.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>15 février 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Contribuables n’ayant pas opté pour le paiement mensuel de l’impôt sur le revenu : paiement du premier tiers d’impôt sur le revenu de 2017 (report au 20 février en cas de paiement en ligne).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de moins de 11 salariés ayant opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de 9 salariés au plus n’ayant pas opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de janvier 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 11 et de moins de 50 salariés, et employeurs de plus de 9 et de moins de 11 salariés n’ayant pas opté pour le paiement trimestriel des charges sociales : DSN de janvier 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018 versés au plus tard le 10 février 2018.<gras/>
            </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de plus de 9 et de moins de 50 salariés, et employeurs de 9 salariés au plus ayant opté, pour 2017, pour le paiement mensuel des charges sociales : paiement des charges sociales sur les salaires de décembre 2017 versés entre le 11 et le 31 janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de janvier 2018 et paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018 versés entre le 1er et le 20 février 2018 et DSN de janvier 2018 sur les salaires de janvier 2018 versés entre le 21 et le 28 février 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés ayant clos leur exercice le 31 octobre 2017 : télérèglement du solde de l’impôt sur les sociétés ainsi que, le cas échéant, de la contribution sociale.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Sociétés ayant distribué des dividendes et payé des intérêts de comptes courants en 2017 : télédéclaration récapitulative (IFU) à déposer au service des finances publiques.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs assujettis à la taxe sur les salaires : télérèglement de la taxe sur les salaires payés en janvier 2018 lorsque le total des sommes dues au titre de 2017 excédait 10 000 € et télétransmission du relevé de versement provisionnel n° 2501.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>28 février 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Redevables de la taxe d’apprentissage : date limite de réalisation de certaines dépenses déductibles.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs assujettis à l’obligation de participation à la formation professionnelle continue : date limite de paiement de la contribution unique due sur les rémunérations de 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés ayant clos leur exercice le 30 novembre 2017 : télétransmission de la déclaration annuelle des résultats et des annexes (tolérance jusqu’au 15 mars).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : paiement des charges sociales sur les salaires de janvier 2018 versés entre le 21 et le 28 février 2018.<gras/>
            </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="typo">Echéancier</tag>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2017</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_11428137</id>
  <create_date>2017-10-30 15:00:00</create_date>
  <display_date>2017-11-01 07:00:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Janvier 2018</title>
  <summary>Sous réserve de confirmation officielle.</summary>
  <content>
      <section>
         <section_title>Délai variable</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>• Télédéclaration et télérèglement de la TVA correspondant aux opérations de décembre 2017 ou du 4e trimestre 2017 et, éventuellement, demande de remboursement du crédit de TVA au titre de l’année 2017, du 4e trimestre 2017, ou du mois de décembre 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Sociétés propriétaires ou utilisatrices de voitures de tourisme : télédéclaration et télérèglement de la taxe sur les véhicules de société (TVS) due au titre de la période allant du 1er octobre 2016 au 30 septembre 2017 et de la taxe exceptionnelle due au titre du 1er octobre 2017 au 31 décembre 2017.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>5 Janvier 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de décembre 2017 et paiement des charges sociales sur les salaires de décembre 2017 versés au plus tard le 31 décembre 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : paiement des charges sociales sur les salaires de novembre 2017 versés entre le 21 et le 31 décembre 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Artisans, commerçants et industriels : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’indemnités journalières, de retraite, d’invalidité-décès, d’allocations familiales et de la CSG-CRDS (le 20 janvier sur demande).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Professionnels libéraux : paiement par prélèvement mensuel des cotisations de maladie-maternité, d’allocations familiales et de la CSG-CRDS (le 20 janvier sur demande).</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>12 Janvier 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Assujettis à la TVA réalisant des opérations intracommunautaires : dépôt auprès des douanes de la déclaration d’échanges de biens et de la déclaration européenne des services pour les opérations intervenues en décembre 2017.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>15 Janvier 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de 9 salariés au plus n’ayant pas opté pour le paiement mensuel des charges sociales : DSN de décembre 2017 et paiement des charges sociales sur les salaires du 4e trimestre 2017 (le 31 janvier pour les entreprises qui pratiquent le décalage de la paie avec rattachement à la période d’emploi).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs de plus de 9 et de moins de 50 salariés, et employeurs de 9 salariés au plus ayant opté pour le paiement mensuel des charges sociales : DSN de décembre 2017 et paiement des charges sociales sur les salaires de décembre 2017 versés au plus tard le 10 janvier 2018 ou sur les salaires de novembre 2017 versés entre le 11 et le 31 décembre 2017.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs d’au moins 50 salariés : DSN de décembre 2017 et paiement des charges sociales sur les salaires de décembre 2017 versés dans les 20 premiers jours de janvier 2018 (paiement des charges sociales le 20 janvier par tolérance pour les salaires versés entre le 11 et le 20 janvier) et DSN de décembre 2017 sur les salaires de décembre 2017 versés entre le 21 et le 31 janvier 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés ayant clos leur exercice le 30 septembre 2017 : télérèglement du solde de l’impôt sur les sociétés ainsi que, le cas échéant, de la contribution sociale et de la contribution exceptionnelle.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs assujettis à la taxe sur les salaires : télérèglement de la taxe sur les salaires payés en décembre 2017 lorsque le total des sommes dues au titre de 2016 excédait 10 000 €, ou au cours du 4e trimestre 2017 lorsque le total des sommes dues au titre de 2016 était compris entre 4 000 et 10 000 € (et télétransmission du relevé provisionnel n° 2501), ou au cours de l’année 2017 lorsque le total des sommes dues en 2016 était inférieur à 4 000 €, et télédéclaration de la régularisation des versements 2017 sur l’imprimé n° 2502 (tolérance jusqu’au 31 janvier).</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
      <section>
         <section_title>31 Janvier 2018</section_title>
         <section_summary/>
         <section_author/>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs : le cas échéant, déclaration annuelle des salaires versés en 2017 (DADS).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises soumises à l’impôt sur les sociétés ayant clos leur exercice le 31 octobre 2017 : télétransmission de la déclaration annuelle des résultats et des annexes (tolérance jusqu’au 15 février).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises relevant du régime micro-BIC : option pour un régime réel d’imposition (valable pour 2018).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises relevant du régime simplifié d’imposition : option pour le régime réel normal (valable pour 2018 et 2019).</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises relevant d’un régime micro ayant opté pour un régime réel au titre de 2017 : renonciation à partir de 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Entreprises relevant du régime simplifié ayant opté pour le régime normal en 2016 : renonciation pour 2018.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Titulaires de bénéfices non commerciaux (BNC) imposés selon le régime de la déclaration contrôlée : option pour la détermination du résultat 2018 en fonction des créances acquises et des dépenses engagées.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               • Employeurs ayant exposé leurs salariés à la pénibilité en 2017 : paiement de la contribution additionnelle sur les rémunérations versées en 2017.</texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="typo">Echéancier</tag>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2017</year>
  </copyright>
</article>

<article>
  <id>k4_1679341</id>
  <create_date>2014-01-27 08:35:00</create_date>
  <display_date>2017-10-11 15:01:00</display_date>
  <author>La Rédaction</author>
  <language>fr</language>
  <title>Calendrier des vacances scolaires</title>
  <summary>Calendrier des vacances scolaires</summary>
  <content>
      <section>
         <section_content>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="4">2017 - 2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Périodes</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone A</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone B</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone C</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Rentrée 2017</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">04/09/2017</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Toussaint</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">21/10/2017 au 06/11/2017</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Noël</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">23/12/2017 au 08/01/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Hiver</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">10/02/2018 au 26/02/2018</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">24/02/2018 au 12/03/2018</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">17/02/2018 au 05/03/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Printemps</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">07/04/2018 au 23/04/2018</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">21/04/2018 au 07/05/2018 (25/04/2018 au 14/05/2018 pour les académies de Caen, Nantes, Orléans-Tours, Rennes et Rouen)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">14/04/2018 au 30/04/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Eté (sortie des classes)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">07/07/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-legende" rowspan="1" colspan="4">Zone A : Besançon, Bordeaux, Clermont-Ferrand, Dijon, Grenoble, Limoges, Lyon et Poitiers.<retourligne/>Zone B : Aix-Marseille, Amiens, Caen, Lille, Nancy-Metz, Nantes, Nice, Orléans-Tours, Reims, Rennes, Rouen et Strasbourg.<retourligne/>Zone C : Créteil, Montpellier, Paris, Toulouse et Versailles.</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le départ des vacances a lieu après la classe, la reprise des cours le matin des jours indiqués.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les vacances débutant le samedi, pour les élèves qui n’ont pas cours ce jour-là, le départ a lieu le vendredi après les cours.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre" rowspan="1" colspan="4">2018 - 2019</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Périodes</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone A</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone B</td>
                        <td class="TABLEAU-Titre-colonne" rowspan="1" colspan="1">Zone C</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Rentrée 2017</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">03/09/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Toussaint</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">20/10/2018 au 05/11/2018</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Noël</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">22/12/2018 au 07/01/2019</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Hiver</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">16/02/2019 au 04/03/2019</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">09/02/2019 au 25/02/2019</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">23/02/2019 au 11/03/2019</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Printemps</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">13/04/2019 au 29/04/2019</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">06/04/2019 au 23/04/2019</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">20/04/2019 au 06/05/2019</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="1">Eté (sortie des classes)</td>
                        <td class="TABLEAU-Texte" rowspan="1" colspan="3">06/07/2019</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td class="TABLEAU-legende" rowspan="1" colspan="4">Zone A : Besançon, Bordeaux, Clermont-Ferrand, Dijon, Grenoble, Limoges, Lyon et Poitiers.<retourligne/>Zone B : Aix-Marseille, Amiens, Caen, Lille, Nancy-Metz, Nantes, Nice, Orléans-Tours, Reims, Rennes, Rouen et Strasbourg.<retourligne/>Zone C : Créteil, Montpellier, Paris, Toulouse et Versailles.</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Le départ des vacances a lieu après la classe, la reprise des cours le matin des jours indiqués.</texteparagraphe>
            <texteparagraphe>Les vacances débutant le samedi, pour les élèves qui n’ont pas cours ce jour-là, le départ a lieu le vendredi après les cours.<retourligne/>
               <retourligne/>
            </texteparagraphe>
         </section_content>
      </section>
   </content>
  <tag type="typo">Vacances scolaires</tag>
  <copyright>
    <holder>Les Echos Publishing</holder>
    <year>2017</year>
  </copyright>
</article>

</articles>
